<<<<<<< HEAD
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://nickuntitled.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nickuntitled.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-02T03:20:21+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/feed.xml</id><title type="html">Nick Untitled</title><subtitle>A Kittisak&apos;s journal in AI, coding and life.
</subtitle><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><entry><title type="html">#37 - ติดตั้ง Apache Guacamole สำหรับการเข้าถึงคอมพิวเตอร์จากระยะไกล</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc/" rel="alternate" type="text/html" title="#37 - ติดตั้ง Apache Guacamole สำหรับการเข้าถึงคอมพิวเตอร์จากระยะไกล" /><published>2025-07-31T20:00:00+00:00</published><updated>2025-07-31T23:00:00+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc/"><![CDATA[<p><a href="https://guacamole.apache.org/">Apache Guacamole</a> เป็นแอพ Remote Desktop ระยะไกลที่ไม่ต้องใช้ Client ที่อนุญาตให้ผู้ใช้สามารถเข้าถึงและควบคุมคอมพิวเตอร์จากระยะไกลผ่านหน้าเว็บเบราวเซอร์ โดยผ่านโปรโตคอลมาตรฐานอย่าง SSH, VNC และ RDP [1] ที่ไม่ต้องติดตั้ง Plugin หรือแอพใด ๆ ลงบนคอมพิวเตอร์ของ Client เลย ด้วยการใช้เทคโนโลยีเว็บอย่าง HTML5 และ JavaScript</p>
=======
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://nickuntitled.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nickuntitled.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-01T06:27:31+07:00</updated><id>https://nickuntitled.com/feed.xml</id><title type="html">Nick Untitled</title><subtitle>A Kittisak&apos;s journal in AI, coding and life.
</subtitle><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><entry><title type="html">#37 - ติดตั้ง Apache Guacamole สำหรับการเข้าถึงคอมพิวเตอร์จากระยะไกล</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc/" rel="alternate" type="text/html" title="#37 - ติดตั้ง Apache Guacamole สำหรับการเข้าถึงคอมพิวเตอร์จากระยะไกล" /><published>2025-08-01T03:00:00+07:00</published><updated>2025-08-01T06:00:00+07:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/08/01/using-apache-guacamole-remote-my-pc/"><![CDATA[<p><a href="https://guacamole.apache.org/">Apache Guacamole</a> เป็นแอพ Remote Desktop ระยะไกลที่ไม่ต้องใช้ Client ที่อนุญาตให้ผู้ใช้สามารถเข้าถึงและควบคุมคอมพิวเตอร์จากระยะไกลผ่านหน้าเว็บเบราวเซอร์ โดยผ่านโปรโตคอลมาตรฐานอย่าง SSH, VNC และ RDP [1] ที่ไม่ต้องติดตั้ง Plugin หรือแอพใด ๆ ลงบนคอมพิวเตอร์ของ Client เลย ด้วยการใช้เทคโนโลยีเว็บอย่าง HTML5 และ JavaScript</p>
>>>>>>> 1881302b533f526abd5c2f21bcb2e806b86377d1

<p>เมื่อทราบชื่อของแอพนี้แล้ว ทำไมเราต้องใช้ล่ะ?</p>

<h2 id="ทำไมต้องใช้-apache-guacamole">ทำไมต้องใช้ Apache Guacamole</h2>

<p>โดยปกติเวลาที่เครื่อง Client จะเข้าถึงยังคอมพิวเตอร์ที่ต้องการจากระยะไกลนั้น เราจำเป็นต้องลงแอพ Remote Desktop ก่อนที่จะใช้งาน อย่างไรก็ดีมันติดปัญหาตรงนี้</p>

<ul>
  <li>คอมนั้นลงแอพไม่ได้ เนื่องมาจากใช้ระบบปฏิบัติการที่รันผ่านเว็บเบราวเซอร์แบบ Chrome OS หรือคอมนั้นไม่ได้รับอนุญาตให้ลงแอพเพิ่ม</li>
  <li>ทางองค์กรนั้น ๆ ไม่ได้รับอนุญาตให้ใช้งานพอร์ตอื่นนอกจาก HTTP กับ HTTPS</li>
  <li>เจอ Firewall</li>
</ul>

<p>จุดนี้เป็นที่มาของแอพอย่าง Apache Guacamole ที่มีหลักการอยู่ที่สามารถใช้งานรีโหมดจากระยะไกลได้ทั่วโลก โดยที่ไม่ต้องลงแอพ Client แต่ใช้งานผ่านหน้าเว็บเบราวเซอร์เท่านั้น จุดนี้อนุญาตให้ใช้งานจากอุปกรณ์อะไรก็ได้ ไม่จำกัดว่าจะต้องใช้งานผ่านคอมพิวเตอร์เท่านั้น เรายังใช้โทรศัพท์หรือแท็บเล็ตก็รีโหมดเข้ามายังคอมพิวเตอร์จากระยะไกลได้อีกด้วย</p>

<p>นอกจากนี้ตัว Apache Guacamole ยังใช้งานผ่านโปรโตคอล HTTP หรือ HTTPS เท่านั้น จุดนี้ทำให้เราสามารถใช้งานได้เลยโดยที่ไม่ขัดต่อ Policy ของที่ทำงานนั้น ๆ แถมยังไม่เจอปัญหาเรื่อง Firewall อีกด้วย (ถ้าไม่ได้ไปบล็อกโปรโตคอล HTTP กับ HTTPS)</p>

<p>ต่อมาเรามากล่าวถึงโครงสร้างของแอพนี้เสียก่อน</p>

<h2 id="โครงสร้างของ-apache-guacamole">โครงสร้างของ Apache Guacamole</h2>

<p>ตัว Apache Guacamole มีโครงสร้างแบบง่าย ๆ ที่ประกอบไปด้วย</p>

<ol>
  <li>เว็บเบราวเซอร์ที่รองรับ HTML5</li>
  <li>Guacamole Server ทีป่ระกอบไปด้วยตัว Guacamole ที่ทำหน้าที่เป็นเว็บเซิร์ฟเวอร์ที่ใช้งานผ่าน Apache Tomcat ที่ทำหน้าที่ติดต่อกับตัวคอมพิวเตอร์ที่เราจะรีโหมดโดยผ่าน SSH, VNC, RDP และโปรโตคอลอื่นด้วยตัวกลางอย่าง guacd</li>
  <li>คอมพิวเตอร์เป้าหมายที่เราต้องการให้รีโหมด</li>
</ol>

<p>เมื่อทราบโครงสร้างนี้แล้ว ต่อมาเราจะมาติดตั้ง Apache Guacamole</p>

<h2 id="การติดตั้ง">การติดตั้ง</h2>

<p>การติดตั้ง Apache Guacamole สามารถติดตั้งได้สองวิธี ได้แก่</p>

<ul>
  <li><strong>ติดตั้งลงไปในคอมพิวเตอร์นั้น ๆ เลย</strong> - วิธีนี้เราจำเป็นต้องติดตั้ง Apache Tomcat และติดตั้งเครื่องมือที่จำเป็น ร่วมกับต้องคอมไฟล์ Apache Guacamole ซึ่งยุ่งยาก</li>
  <li><strong>ติดตั้งโดยใช้งานผ่าน Docker</strong> - วิธีนี้ทำง่ายกว่า แถมไม่จำเป็นต้องไปนั่งติดตั้งเครื่องมือและคอมไพล์ให้ยุ่งยาก แถม Apache Guacamole ยังมี Container มาให้แบบ Official มาให้อยู่แล้ว</li>
</ul>

<p>ในบทความนี้เราจะกล่าวถึงการติดตั้งโดยผ่าน Docker ส่วนอันแรกผู้อ่านสามารถอ่านได้ในหน้าเว็บของผู้ทำแอพได้ครับ</p>

<h3 id="ติดตั้งผ่าน-docker">ติดตั้งผ่าน Docker</h3>

<p>การติดตั้งผ่าน Docker [2] เป็นวิธีที่ทำได้ง่าย ไม่จำเป็นต้องติดตั้งและคอนไพล์ให้ยุ่งยาก โดยมี Container ที่จำเป็นทั้งหมด 3 Container ได้แก่</p>

<ul>
  <li><strong>guacamole/guacd</strong> ที่เป็น Container สำหรับ guacd ที่ทำหน้าที่เป็นตัวอย่างระหว่างตัวเว็บเซิร์ฟเวอร์กับโปรโตคอลที่แตกต่างอย่าง SSH, VNC, RDP และอื่น ๆ</li>
  <li><strong>guacamole/guacamole</strong> เป็นตัวเว็บเซิร์ฟเวอร์ที่รันผ่าน Apache Tomcat ที่ติดต่อกับ guacd และฐานข้อมูล MySQL, PostgreSQL, Mariadb โดยอ่านการตั้งค่าจาก Environment Variables</li>
  <li><strong>mysql หรือ mariadb หรือ postgresql</strong> เป็นฐานข้อมูลสำหรับการเก็บข้อมูลการล็อคอิน และเก็บการตั้งค่าการเชื่อมต่อกับคอมพิวเตอร์ผ่านโปรโตคอลต่าง ๆ ในบทความนี้เราจะใช้ MariaDB</li>
</ul>

<p>เมื่อทราบชื่อ Container ที่จำเป็นแล้ว ก่อนอื่นเราดาวน์โหลดตัว Container ที่กล่าวมาข้างต้นเสียก่อนโดยพิมพ์คำสั่งตามด้านล่างนี้ โดยเวอร์ชันที่ใช้ของ Apache Guacamole ในบทความนี้เราจะใช้รุ่น 1.6.0 ส่วน MariaDB เราจะใช้ lts-ubi</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker pull guacamole/guacamole:1.6.0
docker pull guacamole/guacd:1.6.0
docker pull mariadb:lts-ubi
</code></pre></div></div>

<h3 id="นำเข้าฐานข้อมูลของ-apache-guacamole">นำเข้าฐานข้อมูลของ Apache Guacamole</h3>

<p>เมื่อดาวน์โหลด Container เสร็จแล้วเราจำเป็นต้องมีไฟล์ SQL ที่เก็บรายละเอียดฐานข้อมูลที่เกี่ยวข้องกับ Apache Guacamole เสียก่อน ทำได้โดย</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker run --rm guacamole/guacamole:1.6.0 /opt/guacamole/bin/initdb.sh --mysql &gt; initdb.sql
</code></pre></div></div>

<p>ต่อมาเริ่มต้น Container ของ MariaDB เพื่อนำเข้าไฟล์ SQL ที่สร้างไว้ในขั้นตอนก่อนหน้าสำหรับการสร้างฐานข้อมูลที่จำเป็นต่อการรัน Apache Guacamole ด้วยการสร้างไฟล์ <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose.yml</code></p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>version: '3'
services:
  guacdb:
    container_name: guacamoledb
    image: mariadb:lts-ubi
    restart: unless-stopped
    environment:
      MYSQL_ROOT_PASSWORD: '&lt; รหัสผ่าน root &gt;'
      MYSQL_DATABASE: 'guacamole_db'
      MYSQL_USER: 'guacamole_user'
      MYSQL_PASSWORD: '&lt; รหัสผ่านผู้ใช้ guacamole_user &gt;'
    volumes:
      - './db-data:/var/lib/mysql'
volumes:
  db-data:
</code></pre></div></div>

<p>จากนั้นให้เริ่มต้นการทำงานของ Docker ด้วยการพิมพ์คำสั่ง <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose up -d</code> แล้วก็นำเข้าไฟล์ SQL ลงไปใน Container นั้นด้วยการพิมพ์คำสั่งตามด้านล่างนี้</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker cp initdb.sql guacamoledb:/initdb.sql
docker exec -it guacamoledb bash
cat /initdb.sql | mysql -u root -p guacamole_db
exit
</code></pre></div></div>

<p>เมื่อพิมพ์คำสั่งในบรรทัดที่ 3 แล้ว ตัว MariaDB จะสอบถามรหัสผ่านของ root ให้ผู้อ่านพิมพ์รหัสผ่านที่กล่าวถึงแล้วในขั้นตอนก่อนหน้า</p>

<blockquote>
  <p>ส่วนกรณีที่พิมพ์คำสั่ง mysql ในบรรทัดที่ 3 ไม่ได้เพราะว่ามันไม่มีคำสั่งนี้ ให้ผู้อ่านเปลี่ยนจาก mysql -&gt; mariadb แทนครับ</p>
</blockquote>

<p>หลังจากที่พิมพ์คำสั่ง exit แล้ว ให้ผู้อ่านพิมพ์ <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose down</code> เพื่อปิดการทำงานของ Container เสียก่อน</p>

<h3 id="รัน-apache-guacamole">รัน Apache Guacamole</h3>

<p>เมื่อนำเข้าฐานข้อมูลเสร็จเรียบร้อยแล้ว ให้ผู้อ่านแก้ที่ไฟล์ <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose.yml</code> ครับ</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>version: '3'
services:
  guacdb:
    container_name: guacamoledb
    image: mariadb:lts-ubi
    restart: unless-stopped
    environment:
      MYSQL_ROOT_PASSWORD: '&lt; รหัสผ่าน root &gt;'
      MYSQL_DATABASE: 'guacamole_db'
      MYSQL_USER: 'guacamole_user'
      MYSQL_PASSWORD: '&lt; รหัสผ่านผู้ใช้ guacamole_user &gt;'
    volumes:
      - './db-data:/var/lib/mysql'
  guacd:
    container_name: guacd
    image: guacamole/guacd:1.6.0
    restart: unless-stopped
  guacamole:
    container_name: guacamole
    image: guacamole/guacamole:1.6.0
    restart: unless-stopped
    ports:
      - 8080:8080
    environment:
      GUACD_HOSTNAME: "guacd"
      MYSQL_HOSTNAME: "guacdb"
      MYSQL_DATABASE: "guacamole_db"
      MYSQL_USER: "guacamole_user"
      MYSQL_PASSWORD: '&lt; รหัสผ่านผู้ใช้ guacamole_user &gt;'
      TOTP_ENABLED: "true"
    depends_on:
      - guacdb
      - guacd
volumes:
  db-data:
</code></pre></div></div>

<p>แก้เสร็จแล้ว ให้รัน Container ขึ้นมาด้วยคำสั่ง <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose up -d</code></p>

<h3 id="การเข้าถึง-apache-guacamole">การเข้าถึง Apache Guacamole</h3>

<p>เมื่อรันเสร็จแล้วให้ผู้ใช้เข้าไปที่ Apache Guacamole ผ่านหน้าเว็บเบราวเซอร์ด้วยการพิมพ์</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>http://&lt; ตำแหน่ง IP ของคอมที่ติดตั้ง Apache Guacamole &gt;:8080/guacamole 
</code></pre></div></div>

<p>โดยตัว <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/guacamole</code> อันนี้มีต่อไว้เนื่องจากตัว Apache Guacamole ไม่สามารถเข้าถึงจาก Root directory จำเป็นต้องพิมพ์ข้อความต่อด้านล่างเพิ่มเติมมาครับ</p>

<p>เมื่อเข้าถึง Apache Guacamole ผ่านหน้าเว็บแล้วจะปรากฏหน้าจอตามด้านล่างนี้</p>

<p><img src="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/apache_guacamole.png" alt="Apache Guacamole" /></p>

<p>ให้พิมพ์ชื่อผู้ใช้และรหัสผ่านด้วย <code class="language-plaintext highlighter-rouge">guacadmin</code> เมื่อพิมพ์เสร็จแล้วจะปรากฏหน้าจอ Two Factor Authentication ให้ผู้ใช้เปิดแอพ Authenticator บนมือถือเพื่อสแกน QR code แล้วพิมพ์รหัสที่ได้ลงไปในหน้านั้นแล้วก็เข้าสู่ระบบ</p>

<p><img src="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/guacamole_authentication_code.png" alt="หน้าจอ Two Factor Authentication" /></p>

<blockquote>
  <p>กรณีที่ไม่อยากเห็นหน้าจอตามด้านบนนี้ให้แก้ในไฟล์ <code class="language-plaintext highlighter-rouge">docker-compose.yml</code> ตรง <code class="language-plaintext highlighter-rouge">TOTP_ENABLED: "true"</code> ให้เป็น <code class="language-plaintext highlighter-rouge">"false"</code> แทนครับ</p>
</blockquote>

<p>เมื่อเข้าสู่ระบบแล้วจะปรากฏหน้าจอหลักของ Apache Guacamole ตามด้านล่างนี้ แค่นี้ก็สามารถใช้งานได้แล้ว</p>

<p><img src="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/guacamole_main.png" alt="หน้าจอหลักของ Apache Guacamole" /></p>

<h2 id="ที่มา">ที่มา</h2>

<ol>
  <li><a href="https://guacamole.apache.org/doc/gug/introduction.html">https://guacamole.apache.org/doc/gug/introduction.html</a></li>
  <li><a href="https://krdesigns.com/articles/how-to-install-guacamole-using-docker-step-by-step">https://krdesigns.com/articles/how-to-install-guacamole-using-docker-step-by-step</a></li>
<<<<<<< HEAD
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="Diary" /><category term="apache" /><category term="guacamole" /><category term="remote" /><category term="desktop" /><category term="pc" /><category term="docker" /><category term="SSH" /><category term="VNC" /><category term="RDP" /><category term="รีโหมด" /><summary type="html"><![CDATA[แอพ Apache Guacamole อนุญาตให้เราเข้าถึงคอมจากระยะไกลได้ ในบทความนี้เราจะแนะนำการติดตั้งเพื่อรีโหมดคอมจากระยะไกลได้]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/37_apache_guacamole_cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/37_apache_guacamole_cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#36 - ใช้ Notion สำหรับการเตรียมสอบราชการ</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-preparing-examination/" rel="alternate" type="text/html" title="#36 - ใช้ Notion สำหรับการเตรียมสอบราชการ" /><published>2025-07-23T04:30:00+00:00</published><updated>2025-07-23T04:30:00+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-helping-preparing-examination</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-preparing-examination/"><![CDATA[<p>เขียนต่อจากบทความ<a href="/2025/01/24/building-a-second-brain/">การสร้าง Second Brain โดยใช้เครื่องมืออย่าง Notion</a> ที่เป็นการเก็บข้อมูลความรู้ไว้ในแหล่งเก็บข้อมูลภายนอกเพื่อให้เราดึงข้อมูลมาใช้ในเวลาที่จำเป็น</p>
=======
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="Diary" /><category term="apache" /><category term="guacamole" /><category term="remote" /><category term="desktop" /><category term="pc" /><category term="docker" /><category term="SSH" /><category term="VNC" /><category term="RDP" /><category term="รีโหมด" /><summary type="html"><![CDATA[แอพ Apache Guacamole อนุญาตให้เราเข้าถึงคอมจากระยะไกลได้ ในบทความนี้เราจะแนะนำการติดตั้งเพื่อรีโหมดคอมจากระยะไกลได้]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/37_apache_guacamole_cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/08/37_apache_guacamole_cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#36 - ใช้ Notion สำหรับการเตรียมสอบราชการ</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-preparing-examination/" rel="alternate" type="text/html" title="#36 - ใช้ Notion สำหรับการเตรียมสอบราชการ" /><published>2025-07-23T11:30:00+07:00</published><updated>2025-07-23T11:30:00+07:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-helping-preparing-examination</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/07/23/notion-usage-for-preparing-examination/"><![CDATA[<p>เขียนต่อจากบทความ<a href="/2025/01/24/building-a-second-brain/">การสร้าง Second Brain โดยใช้เครื่องมืออย่าง Notion</a> ที่เป็นการเก็บข้อมูลความรู้ไว้ในแหล่งเก็บข้อมูลภายนอกเพื่อให้เราดึงข้อมูลมาใช้ในเวลาที่จำเป็น</p>
>>>>>>> 1881302b533f526abd5c2f21bcb2e806b86377d1

<p>จุดนี้เป็นจุดที่ดีสำหรับการอ่านเตรียมสอบอะไรทั้งหลายแหล่ รวมถึงเตรียมสอบราชการ</p>

<p>ว่าแต่ก่อนอื่นเรามาแนะนำการเตรียมสอบราชการเสียก่อน</p>

<h2 id="การสอบราชการ">การสอบราชการ</h2>

<p>การสอบสอบราชการ คือ การสอบคัดเลือดบุคคลเพื่อเข้ารับราชการในหน่วยงานของรัฐ โดยมีทั้งหมด 3 ขั้นตอน ได้แก่</p>

<ul>
  <li><strong>การสอบภาค ก</strong> หรือเรียกว่าการสอบความรู้ความสามารถทั่วไป เป้นขั้นตอนแรกในการเข้ารับราชการ โดยสอบวัดความรู้ความสามารถพื้นฐานทั่วไปของผู้สมัคร มีวิชาที่ต้องสอบทั้งหมด 3 วิชา ได้แก่ วิชาความสามารถในการคิดวิเคราะห์, วิชาภาษาอังกฤษ, และวิชาความรู้และลักษณะการเป็นข้าราชการที่ดี</li>
  <li><strong>การสอบภาค ข</strong> หรือเรียกว่าความรู้ความสามารถเฉพาะตำแหน่ง เป็นขั้นตอนต่อมา ซึ่งจุดนีแต่ละหน่วยงานจะจัดสอบภาค ข ของตนเองตามความต้องการของตำแหน่ง</li>
  <li><strong>การสอบภาค ค</strong> หรือเรียกว่าความเหมาะสมกับตำแหน่ง เป็นการสอบสัมภาษณ์เพื่อประเมินความเหมาะสมของผู้สมัครสำหรับตำแหน่งนั้น ๆ เพื่อประเมินบุคลิกภาพ ทัศนคติ และความสามารถในการทำงานร่วมกับผู้อื่น</li>
</ul>

<h2 id="การเตรียมสอบ">การเตรียมสอบ</h2>

<p>ต่อมา เราจะมาพูดถึงการเตรียมสอบราชการ ซึ่งจะเน้นเฉพาะภาค ข เป็นพิเศษ</p>

<p>การสอบในระดับนี้จะเป็นการประเมินความรู้ความสามารถเฉพาะตำแหน่งที่ทางแต่ละหน่วยงานเปิดสอบโดยมีเนื้อหาที่แตกต่างกันออกไปขึ้นกับว่าเป็นตำแหน่งอะไร และเป็นหน่วยงานอะไร  ผู้อ่านสามารถเข้าไปดูได้ในหัวข้อ <strong>หลักสูตรและวิธีการสอบแข่งขันเพื่อวัดความรู้ความสามารถที่ใช้เฉพาะตำแหน่ง</strong> ในไฟล์ PDF ประกาศรับสมัครของแต่ละหน่วยงาน</p>

<p>ตัวอย่างด้านล่างนี้จะเป็นเนื้อหาที่ต้องอ่านสอบของนักทรัพยากรบุคคลปฏิบัติการ กรมสรรพากร [1] ครับ</p>

<blockquote>
  <p><strong>หลักสูตรและวิธีการสอบแข่งขันเพื่อวัดความรู้ความสามารถที่ใช้เฉพาะตำแหน่ง</strong></p>

  <p>ทดสอบความรู้ความสามารถที่ใช้เฉพาะตำแหน่งนักทรัพยากรบุคคลปฏิบัติการ โดยวิธีการสอบข้อเขียน คะแนนเต็ม ๒๐๐ คะแนน ใช้เวลาสอบ ๓ ชั่วโมง ดังนี้</p>

  <ol>
    <li>ความรู้เบื้องต้นเกี่ยวกับประมวลรัษฎาทร</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับกรมสรรพากร วิสัยทัศน์ พันธกิจ โครงสร้าง อำนาจหน้าที่ และภารกิจ</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับการบริหารและการพัฒนาทรัพยากรบุคคลภาครัฐ การวางแผนกลยุทธ์ การจัดทำแผนยุทธศาสตร์ แผนงานโครงการ การติดตามประเมินผล</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับพระราชบัญญัดระเบียบบริหารราชการแผ่นดิน พ.ศ. ๒๕๓๔ และที่แก้ไขเพิ่มเติม</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับพระราชบัญญัติระเบียบข้าราชการพลเรือน พ.ศ. ๒๕๕๑ และที่แก้ไขเพิ่มเติม</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับพระราชกฤษฎีกาว่าด้วยหลักเกณฑ์และวิธีการบริหารกิจการบ้านเมืองที่ดีพ.ศ.๒๕๔๖ และที่แก้ไขเพิ่มเติม</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับระเบียบสำนักนายกรัฐมนตรีว่าด้วยงานสารบรรณ พ.ศ. 2526 และที่แก้ไขเพิ่มเติม</li>
    <li>ความรู้เกี่ยวกับสภาพแวดล้อม ข่าวสารด้านเศรษฐกิจ สังคม และเทคโนโลยีของประเทศไทยและต่างประเทศในปัจจุบัน</li>
    <li>ความรู้พื้นฐานเกี่ยวกับพระราชบัญญัติข้อมูลข่าวสารของราชการ พ.ศ. ๒๕๕๑</li>
    <li>พระราชบัญญัติคุ้มครองข้อมูลส่วนบุคคล พ.ศ. ๒๕๖๒</li>
  </ol>
</blockquote>

<p>เมื่อทราบเนื้อหาที่ต้องการแล้ว เราก็ไปหาพรบ. หาข้อมูลที่เกี่ยวข้องมาอ่าน โดยไฟล์ข้อมูลที่อ่านนั้นจะเซฟอยู่ในรูปแบบไฟล์ PDF ที่มันพอใช้ได้แหละ แต่มันไม่ค่อยจะสะดวกเท่าไร เนื่องจากเวลาที่เราจะอ่าน เราจำเป็นต้องเปิดไฟล์แล้วทีนี้ข้อความทั้งหมดมันเป็นภาษาไทยซึ่งมีปัญหาเวลาค้นหาข้อความในนั้นด้วย ดังนั้นแล้วไหน ๆ ก็มี Notion อยู่แล้ว เราก็เราจดบันทึกลงใน Notion เลย</p>

<h2 id="notion">Notion</h2>

<p>ตัวแอพ Notion เป็นแอพจดโน้ตที่ได้รับความนิยมที่มากความสามารถที่ได้รับการแนะนำจากผู้สอนในคลาส Data Science Bootcamp ของ Datarockie โดยเราจะใช้ Notion สำหรับการนำความรู้ที่ได้จากการอ่านมาเก็บไว้</p>

<p>ข้อดีของการเก็บข้อมูลไว้ใน Notion [2] มากกว่าการจดลงสมุด หรือจดลงในแอพต่าง ๆ ก็คือ</p>
<ul>
  <li>ไม่ต้องกังวลว่าสมุดจะหาย จะโดนปลวกกิน หรือจะโดนน้ำ</li>
  <li>แถมยังอนุญาตให้เราเก็บโน้ตไว้ได้อย่างมีระเบียบเพื่อเพิ่มความสะดวกสำหรับการดึงข้อมูล หรือความรู้ที่ต้องการได้ โดยไม่จำเป็นต้องไปนั่งหาโน้ตที่เราเคยจดไว้</li>
  <li>อีกอย่างหนึ่ง เราสามารถเชื่อมโยงความรู้ไปยังหัวข้ออื่นได้</li>
</ul>

<p>จุดนี้ทำให้เราสามารถสร้าง Second Brain ลงในนั้นได้เลยเพื่อช่วยในการทบทวนสำหรับการเตรียมสอบราชการได้สะดวกมากขึ้น เนื่องมาจากว่าสมองของมนุษย์เก่งทางด้านประมวลผลหรือความคิดต่าง ๆ แต่ไม่เด่นทางด้านความจำ โดยเราจะอ่านเนื้อหาสำหรับการสอบราชการตามที่ทางหน่วยงานนั้น ๆ แจ้งทางไฟล์เอกสารประกาศรับสมัคร ได้แก่อ่านตัวกฏหมาย อ่านเนื้อหาฉบับเต็มก่อน จากนั้นจากนั้นจดความรู้ที่ได้จากการอ่านลงในโน้ตนั้น ๆ ตามตัวอย่างด้านล่างนี้</p>

<p><img src="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/07/notion_capture.png" alt="สรุปความรู้ที่สำคัญลงในโน้ตนั้น ๆ" /></p>

<p>เมื่อเราจดบันทึกลงไปในโน้ตแล้วเราจัดเก็บข้อมูลไว้ในนั้นเพื่อค้นหาทีหลังได้สะดวกตามด้านล่างนี้ โดย</p>
<ul>
  <li>เราจะเก็บข้อมูลสำหรับกฏหมายทั่ว ๆ ไปไว้ใน Folder หนึ่งที่เป็นกฏหมายที่จะต้องอ่านกันบ่อย ๆ เพราะเนื้อหาส่วนนี้จะซ้ำ ๆ กัน</li>
  <li>กับจดความรู้เฉพาะของหน่วยงานนั้น ๆ ไว้ในอีก Folder หนึ่งที่เป็นข้อมูลของแต่ละองค์กร วิสัยทัศน์ พันธกิจ รวมถึงความรู้อื่น ๆ ที่เกี่ยวข้อง</li>
</ul>

<p><img src="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/07/notion_organized_knowledge.png" alt="จัดระเบียบโน้ตสำหรับการเตรียมสอบราชการ" /></p>

<p>เมื่อเราจัดระเบียบเรียบร้อยแล้ว เราสามารถอ่านทบทวนบนอุปกรณ์ไหนก็ได้ ตั้งแต่คอมพิวเตอร์ยันโทรศัพท์มือถือ แถมอ่านซ้ำ ๆ จนทำให้เข้าใจและจำเนื้อหานั้น ๆ สำหรับการสอบได้ โดยเรานำไปใช้สอบของ</p>
<ul>
  <li>นักวิชาการแรงงานปฏิบัติการ สำนักงานประกันสังคม</li>
  <li>กับนักวิชาการสิ่งแวดล้อมปฏิบัติการ กรมการเปลี่ยนแปลงสภาพภูมิอากาศและสิ่งแวดล้อม</li>
</ul>

<p>โดยผลที่ได้คือสอบผ่านเรียบร้อยและขึ้นบัญชีสำหรับการรอเรียกบรรจุ ส่วนของกรมสรรพากรนั้น สอบภาค ข ไปเรียบร้อยรอการประกาศผลอีกที</p>

<h2 id="ที่มา">ที่มา</h2>

<ol>
  <li><a href="https://file.thaijobjob.com/prakad/tax202503/tax202503_2">https://file.thaijobjob.com/prakad/tax202503/tax202503_2</a></li>
  <li><a href="https://www.facebook.com/groups/notionthai/posts/324957728876659/">https://www.facebook.com/groups/notionthai/posts/324957728876659/</a></li>
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="Diary" /><category term="notetaking" /><category term="Notion" /><category term="Organized" /><category term="PARA" /><category term="Progressive Summarization" /><category term="second brain" /><category term="Sharing" /><category term="summary" /><category term="Writing" /><category term="Examination" /><category term="ราชการ" /><category term="สอบภาค ข" /><category term="กรมสรรพากร" /><category term="นักทรัพยากรบุคคลปฏิบัติการ" /><summary type="html"><![CDATA[แอพ Notion เป็นแอพที่นิยมสำหรับการจดบันทึก ในบทความนี้เราจะนำแอพนี้มาช่วยสำหรับการเตรียมสอบราชการ]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/07/36_using_notion_for_preparing_gov_examination.jpg" /><media:content medium="image" url="https://nickuntitledasset.sgp1.cdn.digitaloceanspaces.com/2025/07/36_using_notion_for_preparing_gov_examination.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#35 - แนะนำ + ทดลองใช้ AIS Cloud PC และคอมเม้นต์</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/02/22/introduction-handson-comment-aiscloudpc/" rel="alternate" type="text/html" title="#35 - แนะนำ + ทดลองใช้ AIS Cloud PC และคอมเม้นต์" /><published>2025-02-21T23:30:00+00:00</published><updated>2025-03-16T15:06:29+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/02/22/introduction-handson-comment-aiscloudpc</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/02/22/introduction-handson-comment-aiscloudpc/"><![CDATA[<p><strong>AIS Cloud PC</strong> เป็นบริการที่อนุญาตให้ผู้ใช้เข้าไปใช้งานคอมพิวเตอร์ได้อย่างสะดวกสบาย เชื่อมต่อได้ทุกที่ทุกเวลา ส่งผลให้ลดการลงทุนในอุปกรณ์คอมพิวเตอร์ เพียงแค่เรามีคอมพิวเตอร์เครื่องเก่า อุปกรณ์แท็บเล็ตอย่าง iPad หรือ Android Tablet เราก็เข้าไปใช้งานได้แล้ว</p>

<!--more-->

<h2 class="wp-block-heading">รูปแบบการใช้งาน</h2>

<p>บริการนี้มันคือ <strong>Desktop as a Service (หรือ DaaS)</strong> ดี ๆ นี่แหละ</p>

<p>แต่เดิมทีเวลาที่เราจะใช้งานโปรแกรมออฟฟิศ โปรแกรมเฉพาะทาง เราจำเป็นต้องซื้อคอมพิวเตอร์ที่มีระบบปฏิบัติการ Windows มาใช้งาน อย่างไรก็ดี เมื่ออุปกรณ์เสียหาย หรือระบบปฏิบัติการมีปัญหา เราจำเป็นต้องเสียเวลามาดูแลพวกนี้ซึ่งใช้เวลามาก</p>

<p>จุดนี้เอาทำให้มีสิ่งที่เรียกว่า Virtual Desktop Infrastructure (VDI) ที่พัฒนาขึ้นเพื่อลดความยุ่งยาก โดยเราจะรวมศูนย์ไว้ใน Data Center ที่ควบคุมการติดตั้งโปรแกรมบนคอมพิวเตอร์ไว้ที่จุดเดียว</p>

<p>ส่วน DaaS เป็นบริการ VDI ที่อยู่บนผู้ให้บริการคลาวด์ที่แทนที่เราจะซื้อ VDI หรือเราทำ VDI มาใช้เองนั้น เราก็เปลี่ยนไปใช้บริการ VDI จากผู้ให้บริการแทน [1, 2]</p>

<h2 class="wp-block-heading">ข้อแตกต่างระหว่าง DaaS กับซื้อคอมมาใช้เอง</h2>

<p>บริการ DaaS [2] มีจุดที่แตกต่างกับการซ์้อคอมมาใช้เอง ได้แก่ ราคา, การ Scale และการจัดการ</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>ราคา</strong> &#8211; บริการ DaaS ช่วยทำให้เราไม่จำเป็นต้องจ่ายเงินซื้ออุปกรณ์คอมพิวเตอร์ที่มีราคาแพง เราก็แค่เช่าคลาวด์มาใช้งานแทน</li>



<li><strong>การ Scale</strong> &#8211; ผู้ให้บริการคลาวด์อนุญาตให้ทางผู้ใช้มีอิสระในการปรับจำนวน ขนาดคอมพิวเตอร์ได้ตามที่ต้องการ (แต่ผู้ใช้ทั่วไปมีเครื่องเดียวก็เหลือ ๆ แล้ว)</li>



<li><strong>การจัดการ</strong> &#8211; บริการ DaaS อนุญาตให้ผู้ให้บริการคลาวด์สามารถดูแล อัพเดท สำรองข้อมูล จัดการเรื่องความปลอดภัย ร่วมกับการจัดการเดสก์ท็อปของผู้ใช้งานได้ง่ายกว่าเดิม</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">ข้อดีของการใช้งาน</h2>

<p>จากคุณสมบัติของการให้บริการ DaaS ที่ให้บริการคอมพิวเตอร์บนคลาวสด์ที่อนุญาตให้เข้าถึงจากที่ไหนก็ได้แล้ว ทำให้บริการนี้มีข้อดีตามด้านล่างนี้ [1, 2] ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>บริการ DaaS อนุญาตให้ผู้ใช้เข้าถึงที่ไหนก็ได้ ก็มันอยู่บนคลาวด์ที่เชื่อมต่อผ่านอินเตอร์เน็ตนี่</li>



<li>คอมพิวเตอร์ที่อยู่บนคลาวด์ผ่านการใช้บริการ DaaS นั้นมันปลอดภัยกว่า เนื่องจากเราเปลี่ยนคนดูแลจากเราเอง มาเป็นผู้ให้บริการคลาวด์ที่มืออาชีพ</li>



<li>บริการ DaaS ลดต้นทุนการใช้งานได้ เนื่องจากเราไม่จำเป็นต้องซื้อคอมพิวเตอร์ใหม่ เราก็แค่เอาคอมเก่า หรือแท็บเล็ตที่มีอยู่มาใช้ได้เลย</li>



<li>เราสามารถนำอุปกรณ์เก่ามาใช้งานได้เลย โดยเชื่อมต่อผ่านอินเตอร์เน็ตเข้าไปยังบริการคลาวด์นั้น ๆ จุดนี้ทำให้เราไม่จำเป็นต้องทิ้งอุปกรณ์เก่าเหล่านั้นให้เป็นขยะอิเล็คทรอนิกส์ (e-waste)</li>



<li>คอมพิวเตอร์ที่อยู่บนคลาวด์เสถียรกว่า เนื่องจากตัวคอมพิวเตอร์ที่อยู่บนคลาวด์นั้น มันอยู่ใน Data Center ที่มีมาตราฐานการดำเนินงาน รวมถึงมาตรฐานการรักษาความปลอดภัย ทำให้ผู้ใช้บริการมั่นใจได้ถึงความปลอดภัย และความต่อเนื่องในการทำงาน</li>
</ul>

<p>อ่ะ เราพูดนอกเรื่องไปไกลและ เรามาพูดถึงแพคเกจ AIS Cloud PC กันต่อ</p>

<h2 class="wp-block-heading">แพคเกจ</h2>

<p>ตัวแพคเกจที่ทาง AIS มีมาให้มี 2 แพคเกจ ได้แก่แพคเกจ Standard กับ High Performance ที่มีสองราคา ได้แก่ 299 กับ 499 บาท โดยข้อแตกต่างเรื่องซีพียู แรม ความจุ และอื่น ๆ จุดนี้สามารถดูได้ใน<a href="https://www.ais.th/consumers/promotions/service/ais-cloud-pc" data-type="link" data-id="https://www.ais.th/consumers/promotions/service/ais-cloud-pc" target="_blank" rel="noreferrer noopener">หน้าเว็บของ AIS</a> เอง</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_package.png" alt="" class="wp-image-7542" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_package-272x300.png 272w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_package.png 618w" />
  <figcaption class="wp-element-caption">แพคเกจ AIS Cloud PC</figcaption>
</figure></div>

<h2 class="wp-block-heading">การสมัครใช้งาน</h2>

<p>ผู้อ่านสามารถสมัครใช้งานได้ง่าย เพียงแค่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>กดปุ่มสมัครตามแพคเกจที่ต้องการ</li>



<li>กรอกเบอร์โทรศัพท์ AIS ที่ใช้</li>



<li>ทำตามหน้าจอไม่กี่ขั้นตอน เราก็จะสมัครแพคเกจเรียบร้อย</li>
</ul>

<p>เมื่อสมัครแพคเกจเรียบร้อยแล้ว จากนั้นเราเข้าสู่ระบบไปยัง <a href="https://eserviceportal.ais.co.th/login"> https://eserviceportal.ais.co.th/login</a> ด้ว ยเบอร์โทรศัพท์ที่สมัครใช้บริการ เมื่อเข้าสู่ระบบแล้ว ให้เราสร้างชื่อผู้ใช้ และรหัสผ่านตามที่เราต้องการ</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>ตัวผู้ใช้ที่เราสร้างขึ้นมานั้น อยู่ในกรุ๊ป Administrator (ผู้ดูแลระบบ) ซึ่งจุดนี้ถือว่าดี เพราะเราสามารถลงโปรแกรม ปรับแต่งอะไรก็ได้ตามสบาย</p>
</blockquote>

<h2 class="wp-block-heading">การเข้าไปยังคลาวด์ Desktop</h2>

<p>สำหรับผู้ใช้ <strong>Windows</strong> ผู้ใช้สามารถดาวน์โหลดได้จาก<a href="https://eserviceportal.ais.co.th/login" data-type="link" data-id="https://eserviceportal.ais.co.th/login" target="_blank" rel="noreferrer noopener">หน้าเว็บของ AIS</a> ตรงคำถามที่พบบ่อย แล้วเลือกที่ <em>Q3 : หลังจากสมัครบริการแล้วจะใช้งาน AIS Cloud PC ได้อย่างไร</em></p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>ข้อสังเกตจุดหนึ่งเลยคึือแอพที่มีมาให้มันไม่รองรับ Windows ที่ใช้ซีพียู ARM</p>
</blockquote>

<p>ส่วนผู้ใช้บริการ <strong>Mac OS, iOS หรือ iPad OS</strong> ผู้ใช้สามารถดาวน์โหลดได้จาก App Store โดยดาวน์โหลดแอพที่มีชื่อว่า <a href="https://apps.apple.com/th/app/ais-cloud-pc/id6472162364?l=th" data-type="link" data-id="https://apps.apple.com/th/app/ais-cloud-pc/id6472162364?l=th" target="_blank" rel="noreferrer noopener">AIS Cloud PC</a></p>

<p>ส่วน <strong>Android</strong> ผู้ใช้สามารถดาวน์โหลดได้จาก Google Play Store โดยดาวน์โหลดแอพที่มีชื่อว่า <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ais.cloudpc.mobile&amp;hl=th&amp;pli=1" data-type="link" data-id="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ais.cloudpc.mobile&amp;hl=th&amp;pli=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">AIS Cloud PC</a></p>

<p>เมื่อดาวน์โหลดเสร็จแล้ว ให้กดเข้าไปยังโปรแกรมที่ติดตั้งเอาไว้ จากนั้นใส่ชื่อผู้ใช้และรหัสผ่านที่เราได้สร้างในขั้นตอนก่อนหน้า จากนั้นเราก็เข้าสู่ระบบได้แล้ว</p>

<h2 class="wp-block-heading">หลังจากเข้าสู่ระบบ</h2>

<p>เมื่อเข้าสู่ระบบแล้ว เราจะพบหน้าจอ Desktop ของ Windows ที่เป็น Wallpaper สีฟ้า ๆ แบบเดียวกันกับใน Windows 10 นะแหละฮะ (แต่ระบบปฏิบัติการที่มีมาให้เป็น Windows Server 2019 Datacenter ที่เก่าไป 2 เวอร์ชันและ)</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7555" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_desktop_initial-1980x1376.png 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">หน้าจอ Desktop</figcaption></figure></div>

<p>ส่วนโปรแกรมที่มีมาให้ ทางผู้ให้บริการ AIS ติดตั้งแอพไม่กี่แอพ ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>Microsoft Office 365 Personal (ที่ไม่รวมค่าสมาชิกรายปี)</li>



<li>Microsoft Team Personal pre-load (ที่ไม่รวมค่าสมาชิกในการใช้งาน Microsoft Team)</li>



<li>Acrobat Reader</li>



<li>Microsoft Defender</li>



<li>Google Chrome</li>



<li>7-Zip</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">การใช้งาน</h2>

<p>การใช้งานคอมพิวเตอร์บนคลาวด์อย่าง AIS Cloud PC นั้น มันทำอะไรได้เหมือนคอมพิวเตอร์ทั่ว ๆ ไป เราสามารถลงโปรแกรมอะไรก็ได้ตามที่เราต้องการ</p>

<p>อย่างไรก็ดี คอมพิวเตอร์ที่มีมาให้นั้น มันไม่มีการ์ดจอมาให้ ดังนั้นมันไม่เหมาะกับการเล่นเกม การใช้งานทางด้าน AI/ML CAD หรืออื่น ๆ</p>

<p>ส่วนของเราเอง เราก็เช่าแพคเกจถูกสุดแล้วจับมาลงเครื่องมือ Coding เอาไว้ก่อน ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>Visual Studio Code &#8211; ที่เป็น IDE ที่ดี คนนิยมใช้</li>



<li>Git, GitHub Desktop</li>



<li>Miniconda &#8211; ที่ลง Python และไลบรารีที่จำเป็นต่อการใช้งาน ได้แก่ NumPy, Matplotlib, Pandas, OpenCV, PyTorch (แบบที่ใช้งานกับ CPU), Jupyter Lab และอื่น ๆ</li>
</ul>

<p>ส่วนการใช้งานการ์ดจอสำหรับงานทางด้าน AI นั้นเราก็<a href="https://nickuntitled.com/2024/03/25/23-recommend-chap-cloud-gpu/" data-type="post" data-id="6343">เช่าคลาวด์อย่าง Runpod</a> อะไรพวกนี้ได้ยังได้</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev-1024x655.png" alt="" class="wp-image-7552" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev-300x192.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev-1024x655.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev-768x491.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev-1200x768.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc-dev.png 1469w" /><figcaption class="wp-element-caption">ภาพหน้าจอ Powershell ที่รัน Python ผ่าน IDLE และ JupyterLab</figcaption></figure></div>

<p>ส่วนการเชื่อมต่อเข้าไปยังคลาวด์ Desktop นั้น เรามีอุปกรณ์แท็บเล็ตอย่าง iPad อยู่แล้ว เราก็นำมาเชื่อมต่อเข้าไปยังคลาวด์ผ่านอินเตอร์เน็ต 4G/5G ที่อนุญาตให้เราใช้งานนอกสถานที่ได้สบาย โดยที่ไม่ต้องแบกคอมพิวเตอร์โน้ตบุ๊คที่หนัก ร้อน และแบตเตอรี่ไม่นานเท่า</p>

<p>ต่อมา เรามาพูดถึงการใช้งานบนแท็บเล็ตอย่าง iPad กัน</p>

<h2 class="wp-block-heading">การใช้งานบน iPad</h2>

<p>การใช้งานบน iPad จุดนี้ทำได้สะดวกเลย เราก็เปิดแอพแล้วล็อคอินด้วยชื่อผู้ใช้ และรหัสผ่าน จากนั้นก็จะเข้าไปยังหน้าจอ Desktop ได้แล้ว</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7557" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_ipad_login-1980x1376.png 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">หน้าจอเข้าสู่ระบบของ iPad</figcaption></figure></div>

<p>เมื่อเข้ามาหน้าจอ Desktop แล้ว เราสามารถใช้นิ้วสัมผัสกับหน้าจอได้เลย เหมือนกับ Windows Tablet เลย อย่างไรก็ดี ส่วนตัวคิดว่าปุ่มบนหน้าจอมันเล็กไปหน่อย ก็เนื่องมาจากระบบปฏิบัติการมันออกแบบมาให้ใช้งานกับเมาส์</p>

<p>จุดนี้เราแก้ไขได้สองวิธี</p>

<p>วิธีแรก กดปุ่มลูกศรสีฟ้า แล้วเลือกปุ่มที่สามจากด้านซ้าย หลังจากนั้นเราสามารถใช้นิ้วลากเมาส์ยังกับ Touchpad โน้ตบุ๊คได้เลย</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7558" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_menu-1980x1376.png 1980w" /></figure></div>

<p>วิธีที่สอง นำเมาส์ หรือ Touchpad ที่เชื่อมต่อกับ iPad อยู่มาใช้งานกับแอพนี้ได้เลยเสมือนกับเราใช้งานโน้ตบุ๊คเครื่องหนึ่ง จุดนี้ใครมี Magic Keyboard ก็ใช้ Touchpad ที่มีมาให้ได้เลยครับ</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1.jpg" alt="" class="wp-image-7444" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-300x200.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-1024x683.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-768x512.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-1200x800.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1.jpg 1440w" /><figcaption class="wp-element-caption">iPad กับ Magic Keyboard</figcaption></figure></div>

<p>ต่อมาเมื่อเราใช้งานเมาส์ได้แล้ว คำถามหนึ่งที่อาจจะนึกถึงมานั่นก็คือ แล้วเราจะลากเมาส์อย่างไร จุดนี้ทำได้ไม่ยาก เพียงแค่เอานิ้วสัมผัส หรือกดปุ่มซ้ายค้างไว้ซักพักหนึ่ง ตัวเมาส์จะปรากฏวงกลมสีเหลืองฟ้าล้อมรอบเมาส์ จากนั้นเราก็ลากไปตามต้องการ</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7561" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/a0TtM558-aiscloudpc_drag-1980x1376.png 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">เมื่อกดค้างไว้ ตัวเมาส์จะปรากฏวงกลมสีเหลืองฟ้าล้อมรอบเมาส์ จากนั้นเราลากได้ตามต้องการ</figcaption></figure></div>

<p>จุดต่อไปถัดจากการใช้เมาส์ เป็นการใช้งานคีย์บอร์ดสำหรับการพิมพ์ข้อความกับการกดปุ่มลัด จุดนี้เราทำได้สองวิธี ได้แก่</p>

<p>วิธีที่หนึ่ง กดปุ่มลูกศรสีฟ้า แล้วกดปุ่มที่สองจากด้านซ้ายที่เป็นรูปคีย์บอร์ด </p>

<p>ตัวโปรแกรมจะเปิดคีย์บอร์ด iPad ออกมาพร้อมกับมีปุ่ม Control, Alt, Delete หรืออื่น ๆ มาให้ใช้ได้ (แต่ไม่มีปุ่ม F1-F12 นะ)</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7564" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_virtualkeyboard-1980x1376.png 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">ตัว Virtual Keyboard จะปรากฏบนหน้าจอพร้อมกับคีย์ลัด</figcaption></figure></div>

<p>วิธีที่สอง นำคีย์บอร์ดภายนอกต่อกับไอแพด จุดนี้ใครมี Magic Keyboard ใช้อยู่ก็นำมาใช้งานเสมือนคีย์บอร์ดโน้ตบุ๊คได้เลย สะดวกดี</p>

<p>ต่อมาเป็นการใช้งานสำหรับคนที่มีอุปกรณ์แท็บเล็ตที่มีหน้าจอเล็ก ๆ แต่กลัวว่าข้อความในนั้นมันเล็กไปหน่อย จุดนี้ทำได้ไม่อยาก เพียงแค่กดปุ่มเมนูที่เป็นปุ่มสีฟ้า จากนั้นกดปุ่มแรกจากด้านซ้าย ตัวแอพจะปรับสเกลให้ไอคอน กับตัวอักษรใหญ่ขึ้นมากกว่าเดิม</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7570" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/aiscloudpc_zoom-1980x1376.png 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">หน้าจอเมื่อเรากดปุ่มซูม</figcaption></figure></div>

<p>ต่อมา เรามาคอมเม้นต์หลังจากที่ใช้งานผ่าน iPad เราพบว่า</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>มันใช้งานได้สะดวก ยังกับเวลาที่เราใช้งานบน Windows Tablet อย่างใดก็อย่างนั้นครับ</li>



<li>แถมยังช่วยให้เรานำไอแพดไปใช้ทำงานแทนคอมพิวเตอร์ได้อีก ถือว่าโอเค</li>
</ul>

<p>อย่างไรก็ดีจากการใช้งานผ่าน iPad เรามีจุดสังเกตนิดหน่อย ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>การใช้งานบนอุปกรณ์ที่มีหน้าจอขนาดเล็กอย่าง iPad mini จุดนี้คิดว่าทำได้ไหม ส่วนตัวก็มองว่าทำได้ แต่หน้าจอมันเล็กไปหน่อย จุดนี้เราแนะนำให้ใช้งานบน iPad ที่มีหน้าจอ 10 นิ้วขึ้นไปจะดีกว่าครับ</li>



<li>ตัวแอพไม่รองรับการใช้งานบน Split Screen เราจำเป็นต้องใช้งานแบบ Slider Over ที่มันก็ใช้ได้ แต่มันไม่สะดวก 😛</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">คอมเม้นต์จุดอื่น</h2>

<p>นอกจากคอมเม้นต์การใช้งานบน iPad แล้ว เรามาพูดถึงการใช้งานทั่ว ๆ ไปกันดีกว่า</p>

<h3 class="wp-block-heading">ระบบปฏิบัติการ</h3>

<p>จุดนี้ที่เรามองว่ามันเก่าไปหน่อย โดยอันที่มีมาให้มันเป็นรุ่น 2019 ที่มันเก่าไป 2 เวอร์ชัน (ตัวล่าสุดเป็นรุ่น 2025) อย่างไรก็ตามมันก็ใช้งานได้ดี เหมาะกับคนที่ใช้งาน Windows 10 อยู่แล้ว เพราะหน้าจอมันเหมือน ๆ กันนี่แหละ</p>

<h3 class="wp-block-heading">Hardware</h3>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>CPU</strong> อย่าง AMD EPYC ที่มองว่าไม่ได้แย่อะไร สำหรับคนที่ใช้งานโปรแกรมทั่วไป ใช้เรียนออนไลน์อะไรนี่ก็เกินพอ</li>



<li><strong>RAM</strong> ที่ทางผู้ให้บริการให้ RAM 8 GB กับ 16 GB อันนี้ถ้าใช้งานทั่วไปก็เลือก 8 GB ก็เพียงพอ</li>



<li><strong>Harddisk</strong> อันนี้ไม่ทราบเพราะทางผู้ให้บริการไม่ได้ให้รายละเอียด แต่จากการลองใช้ CrystalDiskMark พบว่ามันอ่านและเขียนเร็วอยู่ถือว่าโอเค</li>



<li><strong>Internet</strong> ถือว่าก็เร็วใช้ได้ ดาวน์โหลดได้หลัก MB/s นี่ถือว่าโอเค</li>
</ul>

<p>อย่างไรก็ดีทางผู้ให้บริการไม่มีการ์ดจอ (GPU) มาให้ ดังนั้นมันไม่เหมาะกับการเล่นเกม การใช้งานโปรแกรม CAD หรือใช้งานทางด้าน AI/ML</p>

<h3 class="wp-block-heading">Software</h3>

<p>จุดนี้ทางผู้ให้บริการให้โปรแกรมมาโอเค แถมอนุญาตให้เราลงแอพเองได้อีก จุดนี้ถือว่าดีมาก</p>

<h3 class="wp-block-heading">ราคา</h3>

<p>เรื่องราคา ถือว่าถูกเมื่อเทียบกับบริการคลาวด์ Desktop เจ้าอื่น อย่างไรก็ดีเสียอย่างเดียวที่ไม่ใช้งานเกิน 5 ชม แล้วระบบจะปิดเครื่องเอง</p>

<h3 class="wp-block-heading">เรื่อง Client</h3>

<p>ถือว่าโอเค รองรับทั้ง Windows กับ MacOS และรองรับอุปกรณ์ Mac, iOS, iPad OS และ Android ได้อีกถือว่าโอเค</p>

<p>อย่างไรก็ดีมันไม่รองรับการใช้งานบน Linux และไม่รองรับ Windows ที่ใช้ซีพียู ARM</p>

<h3 class="wp-block-heading">อินเตอร์เน็ต</h3>

<p>จุดนี้สำคัญ ก็มันอยู่บนคลาวด์ที่เราจำเป็นต้องใช้อินเตอร์เน็ตในการเชื่อมต่อ</p>

<p>จุดนี้จากที่เราใช้งานก็พบว่ามันใช้งานได้ดี ไม่มีปัญหาติดขัดอะไร ก็เนื่องมาจากตัวคอมพิวเตอร์ที่ให้บริการนั้นตั้งอยู่ใน Data Center ที่อยู่ในประเทศไทยครับ</p>

<p>อย่างไรก็ดีจุดนี้จะเป็นปัญหาสำหรับคนที่เข้าถึงจากต่างประเทศก็เนื่องมาจาก Latency ที่มีมากกว่า</p>

<h2 class="wp-block-heading">ที่มา</h2>

<ol class="wp-block-list">
<li><a href="https://techsauce.co/tech-and-biz/desktop-as-a-service-ntt">https://techsauce.co/tech-and-biz/desktop-as-a-service-ntt</a></li>



<li><a href="https://azure.microsoft.com/en-us/blog/what-is-desktop-as-a-service-daas-and-how-can-it-help-your-organization/">https://azure.microsoft.com/en-us/blog/what-is-desktop-as-a-service-daas-and-how-can-it-help-your-organization/</a></li>
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="AIS" /><category term="AIS Cloud PC" /><category term="client" /><category term="cloud" /><category term="cloud computing" /><category term="DaaS" /><category term="desktop" /><category term="ipad" /><category term="pc" /><category term="VDI" /><category term="windows" /><category term="คลาวด์" /><category term="คอมพิวเตอร์" /><category term="ไอแพด" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/35_introduction_handson_comment_aiscloudpc.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/02/35_introduction_handson_comment_aiscloudpc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#34 - Building a Second Brain</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/01/24/building-a-second-brain/" rel="alternate" type="text/html" title="#34 - Building a Second Brain" /><published>2025-01-24T09:30:00+00:00</published><updated>2025-01-24T08:17:44+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/01/24/building-a-second-brain</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/01/24/building-a-second-brain/"><![CDATA[<p>วันก่อนได้เรียนในคอร์ส <a href="https://datarockie.com/data-science-bootcamp/" data-type="link" data-id="https://datarockie.com/data-science-bootcamp/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Data science Bootcamp</a> ของ Datarockie ภายในคอร์สนั้นมี Session หนึ่งที่กล่าวถึง<strong>การสร้าง Second Brain</strong> </p>

<p>Session นั้นเป็นเนื้อหาที่น่าสนใจ เพราะไม่ได้จำกัดแค่เอาไปใช้งานกับงานทางด้าน Data เพียงอย่างเดียว เรายังใช้กับเรื่องอื่น ๆ ในชีวิตประจำวันได้อีก</p>

<!--more-->

<p>การสร้าง Second Brain นี้มีเหตุผลตามประโยคที่กล่าวตามด้านล่างนี้</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Your mind is for having ideas, not holding them.”</p>
<cite>David Allen จากหนังสือ Getting Things Done</cite></blockquote>

<p>ประโยคนี้เป็นประโยคที่มาของหนังสือ Building a Second Brain ที่เขียนโดยผู้เขียนอย่าง Tiago Forte โดยเราสามารถแปลออกมาได้ประมาณว่า</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>สมองของเรามีไว้เพื่อสร้างไอเดียใหม่ แต่สมองไม่สามารถเก็บความคิดไว้ได้</li>



<li>เมื่อเราคิดออกมาได้แล้วนั้น ผ่านไประยะเวลาหนึ่งสิ่งที่คิดไว้ก็จะลืมไปสนิท</li>
</ul>

<p>ดังนั้นแล้ว เราจำเป็นต้องบันทึกไอเดียนั้นออกมาด้วยการเขียนเก็บไว้ในแหล่งเก็บข้อมูลอย่าง <strong>Second Brain</strong></p>

<h2 class="wp-block-heading">Second Brain</h2>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727.jpeg" alt="box with brain inscription on head of anonymous woman" class="wp-image-7516" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727-300x200.jpeg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727-1024x682.jpeg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727-768x512.jpeg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727-1536x1024.jpeg 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727-1200x800.jpeg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/pexels-photo-7203727.jpeg 1880w" /><figcaption class="wp-element-caption">รูปโดย SHVETS production บน <a href="https://www.pexels.com/photo/box-with-brain-inscription-on-head-of-anonymous-woman-7203727/" rel="nofollow">Pexels.com</a></figcaption></figure></div>

<p><strong>Second Brain</strong> คือการเก็บข้อมูลไว้ในแหล่งข้อมูลภายนอกเพื่อให้เราดึงข้อมูลออกมาใช้ในเวลาที่จำเป็น</p>

<p>การสร้าง Second Brain นี้นำไปใช้แก้ปัญหา</p>

<ol class="wp-block-list">
<li>การค้นหาข้อมูลในคนทำงานทางด้าน Knowledge Worker ที่กินเวลาถึง 1 ใน 4 ของวันทำงานวันวันหนึ่ง โดยเพียงครึ่งหนึ่งที่ค้นหาข้อมูลเจอ ส่วนที่เหลือหาไม่เจอ</li>



<li>การลืมความรู้ที่เราได้จากการเรียน โดยเวลาผ่านไป 1 ชั่วโมง เราจะลืม 50% ผ่านไป 1 วันลืม 60-70% และ 1 สัปดาห์ เราจะลืมไป 90% (หรือจำอะไรไม่ค่อยได้)</li>
</ol>

<p>การสร้าง Second Brain นี้เราจะสร้างในรูปแบบดิจิทัลมากกว่าที่จะจดลงสมุดโน้ตแบบเดิมก็เนื่องมาจาก</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>สมุดโดยน้ำก็เปียก</li>



<li>และเมื่อเราเขียนเต็มแล้ว เราจำเป็นต้องซื้อเล่มใหม่แล้วเก็บเล่มเก่าไว้ในตู้ เล่มเก่าที่จดนั้นอาจถูกปลวกกินได้</li>
</ul>

<p>หลังจากทราบเหตุผลแล้ว ตัว Second Brain ที่เราจะสร้างขึ้นมานั้นที่มีคุณสมบัติ ตามด้านล่างนี้ ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>ผ่านการมองด้วยมุมมองของเรา</li>



<li>เขียนด้วยภาษาของเราเอง (Own Word) และจากประสบการณ์ของเราเอง</li>



<li>เก็บไว้ในโลกอินเตอร์เน็ต (Online)</li>



<li>และปลอดภัยจากการเข้าถึงโดยไม่ได้รับอนุญาตด้วยการใช้ Username และ Password</li>
</ul>

<p>ผลจากการใช้งาน Second Brain นั้นทำให้</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>ไอเดียของเราชัดเจน (Concrete) มากขึ้น</li>



<li>ไอเดียของเราได้รับการเชื่อมโยงกับไอเดีย และความรู้อื่น ๆ</li>



<li>เราสะสมความรู้มากขึ้น โดยความรู้ที่เราสะสมมากขึ้นนั้นเปรียบเสมือนกับดอกเบี้ยทบต้น (Compound Interest) ที่ยิ่งเก็บก็ยิ่งได้เปรียบ</li>



<li>และทำให้มุมมองของเราเฉียบคมมากขึ้น</li>
</ul>

<p>สิ่งที่เขียนตามข้างบนนี้คือ <strong>The power of writing thing down</strong> ที่เมื่อนำมาเขียนลงบนดิจิทัลแล้ว เรานำมาเชื่อมโยงข้อมูลที่มีอยู่จนได้ความรู้ หรือ Insight ขึ้นมาใหม่ครับ</p>

<p>ดังนั้นแล้ว ยิ่งเราเริ่มสร้าง Second Brain เร็ว ยิ่งได้เปรียบ</p>

<h2 class="wp-block-heading">เครื่องมือการสร้าง Second Brain</h2>

<p>ต่อจากเหตุผลแล้ว เรามากล่างถึงเครื่องมือสำหรับการทำ Second Brain</p>

<p>เครื่องมือเหล่านี้ก็เป็นแอพจดโน้ตนี่แหละฮะ แอพจดโน้ตนั้นมีให้เราใช้กันหลายแอพเลย ตัวอย่างเช่น Evernote, Notion, Obsidian และ Roam Research</p>

<p>เราสามารถใช้แอพจดโน้ตไหนก็ได้ อย่างไรก็ดีแอพที่แนะนำกันก็เป็นแอพอย่าง <a href="https://notion.so" data-type="link" data-id="https://notion.so" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Notion</a> ที่มากความสามารถ และเป็นที่นิยม</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/notion_screenshot-1024x614.png" alt="" class="wp-image-7519" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/notion_screenshot-300x180.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/notion_screenshot-1024x614.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/notion_screenshot-768x460.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/notion_screenshot.png 1180w" /><figcaption class="wp-element-caption">แอพ Notion</figcaption></figure></div>

<h2 class="wp-block-heading">ขั้นตอนการสร้าง Second Brain</h2>

<p>ถัดจากเครื่องมือที่เราจะใช้แล้ว เรามาทราบขั้นตอนการสร้าง Second Brain ครับ</p>

<p>ตัว Second Brain นั้นเราจะมองว่ามันเป็น <strong>Production System</strong> ที่มีขั้นตอนทั้งหมด 3 ขั้นตอน ได้แก่ เรียน เขียน และ แชร์</p>

<p>สำหรับเทคนิคที่เราจะสร้าง Second Brain นั้นมีชื่อว่า <strong>CODE Method</strong> ที่ย่อมาจาก Capture, Organized, Distill และ Express</p>

<h3 class="wp-block-heading">Capture</h3>

<p><strong>Capture</strong> เป็นการนำความรู้ที่มีประโยชน์และทำให้ชีวิตเราดีขึ้นมาเก็บไว้ โดยคัดกรองสิ่งที่ไม่จำเป็นออกไปตามประโยคที่ผู้เขียนหนังสือกล่าวไว้ว่า</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Choose to consume information that adds value to our lives and let go of the rest”</p>
<cite>Tiago Forte</cite></blockquote>

<p>วิธีการเก็บข้อมูลที่เราต้องการค้นหานั้นมีหลากหลายวิธี ตัวอย่างเช่น การใช้ <a href="https://www.notion.com/web-clipper">Notion Web Clipper</a> ที่สามารถเก็บหน้าเพจนั้นลงในโน้ตที่เขียนใน Notion ได้</p>

<h3 class="wp-block-heading">Organized</h3>

<p><strong>Organized</strong> เป็นการจัดระเบียบข้อมูลที่เราจดไว้ โดยเก็บตาม Actionability ที่แบ่งออกเป็น</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>Hot ที่ใช้ในตอนนั้น ๆ</li>



<li>หรือ Cold ที่เก็บไว้ในอนาคต</li>
</ul>

<p>หลักการของการจัดระเบียบนั้น เราจะใช้เทคนิคอย่าง <strong>PARA Method</strong></p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Project </strong>ที่เป็นงานในระยะสั้นที่ต้องทำสำเร็จ มีเป้าหมายและ Deadline ที่ชัดเจน</li>



<li><strong>Area </strong>ที่เป็นงานตามความรับผิดชอบของเรา ไม่มี Deadline</li>



<li><strong>Resource </strong>เป็นข้อมูลทั่วไปตามความสนใจของเรา ที่อาจจะได้ใช้ในอนาคต</li>



<li><strong>Archive </strong>ที่ไม่ได้อยู่ใน 3 กลุ่มแรกที่อาจจะงานที่ทำเสร็จแล้ว หรือเป็นสิ่งที่เราอยากเก็บสำรองเอาไว้</li>
</ul>

<h3 class="wp-block-heading">Distill</h3>

<p><strong>Distill</strong> เป็นจดโน้ตที่กรองเอาข้อความส่วนที่ไม่สำคัญออกไป เพื่อที่จะโฟกัสเฉพาะเนื้อหาเน้น ๆ เพื่อให้มีคุณค่ามากที่สุด ขั้นตอนนี้เป็นส่วนสำคัญต่อการสื่อสารที่มีประสิทธิภาพ ดั่งตามคำพูดที่ผู้เขียนหนังสือกล่าวไว้ว่า</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Distillation is at the very heart of all effective communication.”</p>
<cite>Tiago Forte</cite></blockquote>

<p>ขั้นตอน Distill ขั้นตอนนี้เราสามารถใช้เทคนิคอย่าง <strong>Progressive Summarization</strong> ที่มีทั้งหมด 4 ขั้นตอน ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Capture Notes</strong> โดยมองหาบทความที่ต้องการ</li>



<li><strong>Bold Message</strong> ที่เน้นข้อความ หรือ Keyword โดยทำเป็นตัวหนา</li>



<li><strong>Highlight Passage</strong> เน้นไฮไลค์ส่วนที่สำคัญในข้อความที่ทำตัวหนานั้น ๆ เอาไว้</li>



<li><strong>Executive Summary</strong> สรุปออกมาเป็นคำพูดของเราเอง</li>
</ul>

<h3 class="wp-block-heading">Express</h3>

<p><strong>Express</strong> เป็นการเผยแพร่ความรู้ ขั้นตอนนี้เราไม่จำเป็นต้องเขียนออกมาเป็นข้อความยาว 4-5 หน้า เราสามารถเขียนเป็นข้อความสั้น ๆ ที่มีแค่ 2-3 ประโยค เราก็แชร์ให้คนอื่นอ่านได้แล้ว</p>

<h2 class="wp-block-heading">การแชร์ Second Brain</h2>

<p>เมื่อเราสร้าง Second Brain เสร็จเรียบร้อยแล้ว เราสามารถแชร์โน้ตที่เราทำขึ้นให้คนอื่นดูได้ ขั้นตอนนี้จะเป็นการเปลี่ยนตัวเองจาก Consumer ให้เป็น Creator ตามประโยคที่กล่าวว่า</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Shift as much of your time and effort as possible from consuming to creating</p>
<cite>Tiago Forte</cite></blockquote>

<p>การแชร์ข้อมูลที่เราได้เรียนรู้มาแล้วนี้ เราสามารถแชร์ข้อมูลลงไปในโลกโซเชียลอย่าง Facebook, Instagram, Twitter (หรือ X) หรือเขียนลงบล็อก (แนะนำกรณีที่จริงจัง) แล้วมีคนเข้ามาอ่าน</p>

<p>ยิ่งเราแชร์สิ่งที่เขียนมากไปเท่าไร เราก็จะยิ่งได้โอกาส และยิ่งสร้างรายได้ ไม่ว่าจะเป็นอาชีพไหนก็ตาม การมีแหล่งที่แชร์ความรู้ให้คนอื่นเข้ามาอ่านได้นั้นคือ Secret Sauce สิ่งนี้เราเรียกว่า <strong>The power of sharing</strong></p>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Data" /><category term="Diary" /><category term="Capture" /><category term="code" /><category term="Distill" /><category term="Exptress" /><category term="method" /><category term="notetaking" /><category term="Notion" /><category term="Organized" /><category term="PARA" /><category term="Progressive Summarization" /><category term="second brain" /><category term="Sharing" /><category term="summary" /><category term="Writing" /><category term="การสรุป" /><category term="การเขียน" /><category term="การแชร์" /><category term="จดโน้ต" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/34_building_a_second_brain_cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/34_building_a_second_brain_cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#33 - เล่าถึงการส่งซ่อมจอ Samsung Z Fold 3</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/01/20/33_repair_samsung_z_fold_3_screen/" rel="alternate" type="text/html" title="#33 - เล่าถึงการส่งซ่อมจอ Samsung Z Fold 3" /><published>2025-01-20T08:47:17+00:00</published><updated>2025-01-20T12:01:03+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/01/20/33_repair_samsung_z_fold_3_screen</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/01/20/33_repair_samsung_z_fold_3_screen/"><![CDATA[<p><strong>Samsung Z Fold 3</strong> เป็นหนึ่งในโทรศัพท์จอพับที่ทำโดย Samsung ที่เปิดตัวไปเมื่อช่วงเดือนสิงหาคมปี 2564 ในงาน Samsung Unpacked แล้ววางขายในไทยเมื่อนานมาแล้ว</p>

<p>ก่อนหน้านี้เราซื้อมาประมาณสามปีก่อน ตอนนั้นใช้ดีจนกระทั่งไปเกือบสองปีก่อนที่จอมันมีปัญหาไปตามที่เคยเขียนไป<a href="https://nickuntitled.com/2023/05/27/z-fold-3-folding-screen-problem/" data-type="post" data-id="3455">ในบทความนี้</a> ตอนแรกก็จะไม่ซ่อมนะแหละ แต่คิดไปมาก็เสียดายเครื่อง เลยเอาไปซ่อมดีกว่า</p>

<!--more-->

<h2 class="wp-block-heading">การส่งซ่อม</h2>

<p>การเอาไปซ่อมก็ทำได้ไม่ยาก เพียงจองคิวผ่านทางหน้าแอพ Samsung Members โดยอ้างอิงจาก<a href="https://www.facebook.com/SamsungThailand/posts/%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%B4%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%AD-%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B9%89%E0%B8%A7%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%A5%E0%B8%AD%E0%B8%87-%E0%B8%88%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%84%E0%B8%B4%E0%B8%A7%E0%B8%8B%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%87%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B9%86%E0%B8%9C%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B9%81%E0%B8%AD%E0%B8%9B%E0%B8%AF-samsung-members-%E0%B8%9E%E0%B8%9A%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%84%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%B0%E0%B8%94%E0%B8%A7%E0%B8%81%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%84%E0%B8%B8%E0%B8%93%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B8%AB/3004961926218624/" data-type="link" data-id="https://www.facebook.com/SamsungThailand/posts/%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B8%B4%E0%B8%81%E0%B8%A3%E0%B8%AD-%E0%B9%81%E0%B8%A5%E0%B9%89%E0%B8%A7%E0%B8%A1%E0%B8%B2%E0%B8%A5%E0%B8%AD%E0%B8%87-%E0%B8%88%E0%B8%AD%E0%B8%87%E0%B8%84%E0%B8%B4%E0%B8%A7%E0%B8%8B%E0%B9%88%E0%B8%AD%E0%B8%A1%E0%B8%87%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%A2%E0%B9%86%E0%B8%9C%E0%B9%88%E0%B8%B2%E0%B8%99%E0%B9%81%E0%B8%AD%E0%B8%9B%E0%B8%AF-samsung-members-%E0%B8%9E%E0%B8%9A%E0%B8%81%E0%B8%B1%E0%B8%9A%E0%B8%84%E0%B8%A7%E0%B8%B2%E0%B8%A1%E0%B8%AA%E0%B8%B0%E0%B8%94%E0%B8%A7%E0%B8%81%E0%B8%97%E0%B8%B5%E0%B9%88%E0%B8%84%E0%B8%B8%E0%B8%93%E0%B8%81%E0%B8%B3%E0%B8%AB/3004961926218624/">หน้าเพจ</a>ที่มีทั้งหมด 5 ขั้นตอน ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>เลือกวันที่ที่เราสะดวก (โดยจองล่วงหน้าอย่างช้าสุดก็วันนึง)</li>



<li>เลือกศูนย์บริการ Samsung</li>



<li>เลือกเวลาที่ระบบแจ้งว่าเวลาขณะนัดหมายของศูนย์บริการที่เราเลือกนั้นยังว่างอยู่</li>



<li>บอกอาการเบื้องต้นเพื่อให้ทางศูนย์ Samsung เตรียมอะไหล่</li>



<li>และใส่เบอร์โทรศัพท์ที่ติดต่อได้</li>
</ul>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/PG8HaP5i-samsung_member_appointment.jpg" alt="" class="wp-image-7491" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_member_appointment-273x300.jpg 273w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_member_appointment-768x845.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/PG8HaP5i-samsung_member_appointment.jpg 884w" /><figcaption class="wp-element-caption">หน้าจอนัดหมายการซ่อมเครื่อง Samsung</figcaption></figure></div>

<p>เมื่อจองคิวเสร็จเรียบร้อยแล้ว ทางศูนย์จะโทรศัพท์มาหาเราครับ ต่อมาให้เราไปที่ศูนย์ Samsung ที่เราได้เลือก ตามวันและเวลาที่กำหนด เมื่อไปถึงที่นั่นก็เอาโทรศัพท์ให้พนักงานดูเพื่อเช็คว่าจะต้องเปลี่ยนอะไหล่อะไรบ้าง</p>

<p>ทางนั้นแจ้งว่าจะต้องเปลี่ยนทั้งชุดของตัวหน้าจอ กับเคสฝาหลังอะไรนิดหน่อย โดยจ่ายค่าอะไหล่ประมาณ 14-15,000 บาท ล่วงหน้าเสียก่อน จากนั้นรอให้ทางนั้นสั่งอะไหล่ครับ</p>

<p>หลังจากที่ให้รอทางนั้นสั่งอะไหล่ประมาณวันสองวัน ทางนั้นโทรศัพท์แจ้งว่าอะไหล่เข้ามาแล้ว ให้เราเลือกวันที่สะดวก จากนั้นก็ไปที่ศูนย์อีกรอบตามวันที่เราได้นัดไว้</p>

<p>เมื่อเราไปถึงที่ศูนย์แล้ว ให้เรายื่นโทรศัพท์ที่จะซ่อม ทางนั้นจะปรับโหมดของโทรศัพท์ให้เป็น <strong>Maintenance Mode</strong> เสียก่อนเพื่อซ่อนข้อมูลที่มีอยู่ในเครื่อง จากนั้นรอช่างซ่อมโทรศัพท์ประมาณ 2-3 ชั่วโมง</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><strong>Maintenance Mode</strong> เป็นโหมดที่ซ่อนข้อมูลส่วนบุคคลในเครื่องอย่าง รูปภาพ ข้อความ บัญชีเพื่อปิดกั้นไม่ให้ได้รับการเข้าถึง</p>



<p>โหมดนี้เป็นได้โดยเข้าไปที่การตั้งค่า จากนั้นเลือกไปที่เมนู Device Care แล้วเลือกเปิด Maintenance Mode</p>



<p>ส่วนการปิดใช้งานทำได้โดยการปลดล็อคเครื่อง จากนั้นระบบจะรีบูตเครื่องเพื่อดึงข้อมูลส่วนตัวกลับมา</p>



<p><strong>ที่มา:</strong> <a href="https://www.samsung.com/us/support/answer/ANS00091542/">https://www.samsung.com/us/support/answer/ANS00091542/</a></p>
</blockquote>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_maintainance_mode.jpg" alt="" class="wp-image-7492" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_maintainance_mode-300x258.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_maintainance_mode-768x661.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/samsung_maintainance_mode.jpg 884w" /><figcaption class="wp-element-caption">หน้าจอ Device Care ในแอพการตั้งค่า</figcaption></figure></div>

<p>เมื่อซ่อมเสร็จแล้ว ทางนั้นจะโทรศัพท์มาอีกรอบเพื่อแจ้งให้ไปรับเครื่อง เราก็ไปรับเครื่องตามปกติ โดยสภาพเครื่องที่ซ่อมเสร็จแล้วเราก็พบว่ามันก็ใช้ได้เป็นปกติเหมือนตอนที่เพิ่งซื้อมาเลยครับ</p>

<p>อย่างไรก็ดีตัวหน้าจอที่ซ่อมใหม่นี้มีระยะเวลารับประกันประมาณ 3 เดือนก็ต้องสังเกตดูว่ามันยังมีปัญหาอีกหรือไม่ครับ</p>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="android" /><category term="diary" /><category term="Foldable Screen" /><category term="Galaxy Z Fold" /><category term="Maintenance" /><category term="Repair" /><category term="samsung" /><category term="Service" /><category term="smartphone" /><category term="Z Fold" /><category term="จอพับ" /><category term="ซัมซุง" /><category term="หน้าจอ" /><category term="โทรศัพท์" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/5xBS7jFd-33_repair_samsung_zfold_3_screen.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/5xBS7jFd-33_repair_samsung_zfold_3_screen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#32 ทดสอบความเร็วการพิมพ์ใน Monkeytype</title><link href="https://nickuntitled.com/2025/01/03/32-test-writing-on-monkeytype/" rel="alternate" type="text/html" title="#32 ทดสอบความเร็วการพิมพ์ใน Monkeytype" /><published>2025-01-02T23:25:00+00:00</published><updated>2025-01-04T05:08:57+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2025/01/03/32-test-writing-on-monkeytype</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2025/01/03/32-test-writing-on-monkeytype/"><![CDATA[<p>เมื่อเดือนก่อนได้สมัครคอร์ส Data Science Bootcamp ของทาง Datarockie ไป และได้เข้าห้อง Discord ไปเรียบร้อยแล้ว</p>

<p>เมื่อวานทางเจ้าของ Datarockie ได้แนะนำเว็บหนึ่งสำหรับการทดสอบการพิมพ์คีย์บอร์ดเพื่อเช็คว่าพิมพ์ได้เร็วเท่าไร โดยเว็บนั้นมีชื่อว่า <strong>Monkeytype</strong></p>

<!--more-->

<h2 class="wp-block-heading">Monkeytype</h2>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-1024x617.jpg" alt="" class="wp-image-7457" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-300x181.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-1024x617.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-768x463.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-1536x926.jpg 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-2048x1235.jpg 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-1200x724.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/monkeytype-1980x1194.jpg 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">เว็บไซต์ Monkeytype</figcaption></figure></div>

<p><strong>Monkeytype</strong> เป็นเว็บไซต์ที่อนุญาตให้ผู้ใช้สามารถทดสอบความเร็ว และความแม่นยำของการพิมพ์คีย์บอร์ด</p>

<p>เว็บไซต์นี้อนุญาตให้ผู้ใช้ปรับแต่งโหมดการทดสอบการพิมพ์ได้หลากหลายมาก โดยปรับโหมดการทดสอบให้</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>เพิ่มสัญลักษณ์กับตัวเลขเข้ามาในแบบทดสอบ</li>



<li>นับเวลาถอยหลัง โดยมีให้เลือกตั้งแต่ 15, 30, 60 หรือ 120 วินาที</li>



<li>พิมพ์ข้อความให้ครบเป็นจำนวนกี่คำ ตั้งแต่ 10 ,25, 50 หรือ 100 คำ</li>



<li>พิมพ์ข้อความ Quote ที่เป็นข้อความแบบสั้น ๆ ไปจนถึงข้อความแบบยาว ๆ</li>



<li>โหมด Zen</li>



<li>และอื่น ๆ</li>
</ul>

<p>นอกจากนี้เว็บไซต์นี้ยังอนุญาตให้สมัครสมาชิกเพื่อ</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>บันทึกการทดสอบการพิมพ์</li>



<li>บันทึกการตั้งค่า ได้แก่การปรับแต่ง Theme, เสียง, ตัว Caret และอื่น ๆ</li>
</ul>

<p>อีกอย่าง เว็บไซต์นี้ได้รับการพัฒนาเพื่อจำลองประสบการณ์การพิมพ์คีย์บอร์ดให้เหมือนจริง โดย</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>แสดงเป็นหน้าจอ Text prompt ที่แสดงตัวอักษรที่พิมพ์บนหน้าจอตามที่เราพิมพ์</li>



<li>และแสดง Feedback ตั้งแต่การเน้นตัวอักษรที่พิมพ์ผิด กับความเร็ว และความแม่นยำของการพิมพ์</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">การทดสอบ</h2>

<p>ก่อนอื่นเลย เราจำเป็นต้องเข้าไปในตัวเว็บไซต์นั้นเสียก่อน ทำได้โดยการพิมพ์ที่อยู่เว็บไซต์เป็น <a href="https://monkeytype.com" data-type="link" data-id="https://monkeytype.com" target="_blank" rel="noreferrer noopener">monkeytype.com</a> เมื่อเข้ามาแล้วจะปรากฏหน้าจอเว็บไซต์นี้</p>

<p>การทดสอบ ทำได้ง่ายเพียงแค่พิมพ์ข้อความลงไปในนั้น ระบบจะเริ่มการทดสอบครับ เมื่อทดสอบเสร็จแล้วระบบจะแสดงผลลัพธ์ของการทดสอบบนหน้าจอ</p>

<p>ในตัวอย่างนี้เราจะทดสอบการพิมพ์ด้วยคีย์บอร์ด Apple Magic Keyboard สำหรับ iPad (ที่เรากล่าวถึงใน<a href="https://nickuntitled.com/2024/12/11/31-magic-keyboard-and-laptop-substitution/" data-type="post" data-id="7419">บทความก่อนหน้า</a>) โดยกำหนดให้นับเวลาถอยหลัง 60 วินาทีครับ</p>

<p>ผลลัพธ์ที่ได้แสดงตามด้านล่างนี้</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-1024x341.jpg" alt="" class="wp-image-7458" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-300x100.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-1024x341.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-768x255.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-1536x511.jpg 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-2048x681.jpg 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-1200x399.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/ipad_magic_keyboard_monkeytype-1980x659.jpg 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">ผลลัพธ์การทดสอบบน Apple Magic Keyboard สำหรับ iPad</figcaption></figure></div>

<p>ตัวระบบจะแสดง</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>wpm</strong> คือ Word Per Minute หรือจำนวนคำที่พิมพ์ได้ต่อนาที</li>



<li><strong>raw wpm</strong> คือจำนวนคำที่พิมพ์ได้ต่อนาทีที่รวมถึงตัวอักษรที่เราพิมพ์ผิดไปด้วย</li>



<li><strong>acc</strong> คือ Accuracy หรือความแม่นยำ</li>



<li><strong>char</strong> คือจำนวนตัวอักษรที่ถูก / จำนวนตัวอักษรที่พิมพ์ผิด โดยคำนวณหลังการทดสอบสิ้นสุด</li>



<li><strong>consistency</strong> คิดจาก variance ของ raw wpm โดยค่านี้ยิ่งใกล้ 100% ยิ่งดี โดยคำนวนจาก Coefficient of variation of raw wpm แล้วนำมากำหนดบน scale ตั้งแต่ 0 ถึง 100</li>
</ul>

<p>โดยข้อมูลเพิ่มเติมสามารถเข้าไปอ่านได้ในเว็บไซต์ครับ</p>

<h2 class="wp-block-heading">เหตุผล</h2>

<p>เหตุผลในการทดสอบการพิมพ์ในเว็บไซต์ตามที่กล่าวไว้ข้างบนนี้ก็มีเหตุผลที่ว่าการพิมพ์เป็นทักษะหนึ่งสำหรับการการเพิ่ม Productivity สำหรับการทำงานออฟฟิศ รวมถึงการเขียนโปรแกรม โดยค่าเฉลี่ยของโปรแกรมเมอร์ (ตามเว็บ <a href="https://www.hackerrank.com/the-average-typing-speed-for-programmers/" data-type="link" data-id="https://www.hackerrank.com/the-average-typing-speed-for-programmers/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Hackerrank</a>) มีค่า</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>ความเร็วในการพิมพ์เท่ากับ 40 ถึง 90 wpm</li>



<li>ความแม่นยำในการพิมพ์เท่ากับ 92%</li>
</ul>

<p>การพิมพ์เร็ว และถูกต้อง ทำให้ Productivity เพิ่มขึ้น ส่งผลต่อการสื่อสาร การโต้ตอบ การทำงาน รวมถึงการเขียนโค้ดที่ทำได้เร็วมากขึ้น ส่งผลให้เราทำงานในโปรเจคที่มีขนาดใหญ่ได้อย่างมีประสิทธิภาพมากขึ้นกว่าเดิม</p>

<p>อย่างไรก็ตาม ทักษะการพิมพ์ไม่ได้เป็นปัจจัยเดียวที่ทำให้เราประสบความสำเร็จในสายงานนั้น ๆ เราจำเป็นต้องมีทักษะอื่นประกอบกันไปด้วยครับ</p>

<p>สำหรับผู้อ่านที่สนใจอยากจะทดสอบเพื่อประเมินว่าเราพิมพ์ได้เร็ว และถูกต้องแค่ไหน ผู้อ่านสามารถทดสอบได้ในเว็บ monkeytype เลยครับ</p>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="Evaluation" /><category term="ipad" /><category term="Magic Keyboard" /><category term="monkeytype" /><category term="Testing" /><category term="Word" /><category term="Word Per Minute" /><category term="Wpm" /><category term="คีย์บอร์ด" /><category term="ทดสอบ" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/32_test_typing_speed_on_monkeytype.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/32_test_typing_speed_on_monkeytype.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#31 สั้น ๆ ถึง iPad Air + Magic Keyboard และการใช้แทนโน้ตบุ๊ค</title><link href="https://nickuntitled.com/2024/12/11/31-magic-keyboard-and-laptop-substitution/" rel="alternate" type="text/html" title="#31 สั้น ๆ ถึง iPad Air + Magic Keyboard และการใช้แทนโน้ตบุ๊ค" /><published>2024-12-11T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-02T23:22:02+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2024/12/11/31-magic-keyboard-and-laptop-substitution</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2024/12/11/31-magic-keyboard-and-laptop-substitution/"><![CDATA[<p>ปีก่อน เราซื้อ iPad Air 5th Generation มาใช้งาน โดยตัว iPad นี้ที่เป็นรุ่นที่คนนิยมใช้กันรุ่นหนึ่ง โดยมีการออกแบบที่สวย จอโอเค แถมใช้ซีพียูอย่าง Apple M1 แบบเดียวกัน iPad Pro ในรุ่นเดียวกันตอนนั้น</p>

<!--more-->

<p>การใช้งาน iPad รุ่นนั้นถือว่าใช้ดีมาก จดโน้ต ทำงานเอกสาร ใช้งานอินเตอร์เน็ต และอื่น ๆ ทำได้สบาย อย่างไรก็ดีข้อเสียของ iPad อย่างนึงเลยก็คือการพิมพ์ที่ทำได้ไม่สะดวกเท่าไรเพราะมันต้องพิมพ์บนหน้าจอ จะเขียนด้วยปากกา Apple Pencil แล้วนี่มันเขียนได้ช้าไปหน่อย</p>

<p>จากข้อเสียเหล่านี้ เราก็เลยซื้อ <strong>Apple Magic Keyboard</strong> สำหรับ iPad มาใช้งาน</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>จริง ๆ มันไม่ได้เป็นรุ่นใหม่อะไร แต่ยังไม่เคยมีเคสนี้เลยเขียนรีวิวนิดหน่อย และเขียนเสริมถึงการนำไปใช้งานแทนโน้ตบุ๊ค</p>
</blockquote>

<h2 class="wp-block-heading">Apple Magic Keyboard</h2>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-7443" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package-300x200.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package-1024x683.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package-768x512.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package-1200x800.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/box_package.jpg 1440w" /><figcaption class="wp-element-caption">Apple Magic Keyboard</figcaption></figure></div>

<p><strong>Apple Magic Keyboard</strong> ที่เป็นเคสของ iPad ที่ได้รับการออกแบบโดยบริษัท Apple เคสนี้เป็นอุปกรณ์เสริมที่ช่วยเสริมการทำงานของ iPad โดยตัวเคสนี้มี Keyboard, TrackPad และขาตั้งที่ปรับได้ ที่ทำให้ iPad มีลักษณะที่คล้ายกันกับโน้ตบุ๊คมากขึ้น [1]</p>

<p>จุดเด่นของ Magic Keyboard นี้ ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>การออกแบบที่ทำให้ตัว iPad ลอยขึ้น และสามารถปรับองศาของ iPad ได้</li>



<li>ลักษณะตัวเคสที่เข้ากันได้กับ iPad</li>



<li>ลักษณะตัวคีย์บอร์ดที่เป็น Full size กับมีแสงออกมาจากตัว iPad</li>



<li>การทำงานตัวแป้นคีย์บอร์ดที่ใช้ Scissor Mechanism ที่ทำให้พิมพ์คีย์บอร์ดได้อย่างเงียบ และมีการตอบสนองที่ดี</li>



<li>ตัว Trackpad ที่รองรับการใช้งานบน iPad OS เป็นอย่างดี</li>



<li>และการเชื่อมต่อที่ทำได้ง่าย แค่เอา iPad แปะกับตัวเคสแล้วก็ใช้งานได้เลย</li>



<li>ร่วมกับมีช่องเสียบ USB-C ที่ชาร์จตัว iPad ได้เลย ทำให้เหลือช่อง USB-C ที่ด้านล่างของ iPad ทำให้เราเชื่อมกับ Adapter หรือ USB Hub เสริมได้สบาย</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">รีวิวนิดหน่อย (เหรอ)</h2>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-7444" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-300x200.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-1024x683.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-768x512.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1-1200x800.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/12/ipad_and_magickeyboard_1.jpg 1440w" /><figcaption class="wp-element-caption">iPad Air 5th Gen ที่ใส่เคส Apple Magic Keyboard</figcaption></figure></div>

<p>เมื่อทราบคุณสมบัติแล้ว และเราก็ซื้อมาใช้แล้ว เราก็นำมาใช้งานกับ iPad Air เพื่อใช้งานแทนโน้ตบุ๊คที่เดิมเราใช้โน้ตบุ๊คอย่าง ASUS ROG Flow X13</p>

<p>จุดดีอย่างหนึ่งของการใช้ iPad Air + Magic Keyboard เลย ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>แบต</strong>ที่สามารถใช้งานได้นานกว่าโน้ตบุ๊ค จุดนี้ก็ไม่แปลกใจอะไร เพราะตัว iPad Air มันใช้ชิฟ Apple M1 ที่มีสถาปัตยกรรมอย่าง ARM ที่ใช้ไฟน้อยกว่าโน้ตบุ๊คที่ใช้ชิฟ AMD Ryzen กับการ์ดจออย่าง NVIDIA มาก</li>



<li><strong>ความร้อน</strong>ที่เราแทบจะไม่รู้สึกเท่าไรเมื่อใช้งานบน iPad จุดนี้แตกต่างกับการใช้งานบนโน้ตบุ๊คที่มีพัดลมเป่าลมร้อนออกมาตลอดเวลา แถมบางครั้งใช้งานอยู่ดี ๆ โน้คบุ๊คดันดับเองเนื่องจากความร้อนสูงเกินกว่าที่คอมจะรับได้</li>



<li><strong>การพกพา</strong> ที่ทำได้สะดวก เนื่องจากมันมีขนาดที่เล็กกว่าโน้ตบุ๊ค</li>



<li><strong>TrackPad</strong> ที่ทำงานได้ดีกว่า Touchpad บน Windows มาก โดยมันลื่น แถมรองรับการใช้งานแบบ Multi-touch</li>



<li><strong>คีย์บอร์ด</strong> ที่มันเงียบกว่าบนโน้ตบุ๊ค</li>
</ul>

<p>อย่างไรก็ดี ข้อเสียของการทำ iPad + Magic Keyboard มาใช้เลย ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>มันไม่มีปุ่ม Function แบบที่ใช้งานบนโน้ตบุ๊ค จุดนี้ชดเชยได้โดยการใช้งานผ่าน Control Center</li>



<li>ระยะห่างระหว่างปุ่มตัวเลขแถมบนกับ iPad มันใกล้กันไปหน่อย ทำให้บางทีนิ้วมันไม่ชน 😛</li>



<li>ขนาดปุ่มบางปุ่มที่มันเล็กไปหน่อย ก็ไม่แปลก เพราะ iPad Air มันมีหน้าจอ 10.9 นิ้ว การออกแบบคีย์บอร์ดที่รองรับการจอขนาดนี้ก็ต้องลดขนาดปุ่มบางปุ่มบ้างนะแหละ</li>



<li>ราคาที่สูง เพราะแค่เคสราคาก็ปาไปหมื่นนึงแล้ว</li>
</ul>

<p>นอกจากนี้จุดหนึ่งเลยที่อาจจะเป้นข้อด้อย (มั้ง) นั่นก็คือเรื่องแอพที่อาจจะใช้งานไม่เต็ม 100% แบบโน้ตบุ๊ค อย่างไรก็ดี เราแก้ได้โดยใช้แอพ + บริการตามด้านล่างนี้</p>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>รายละเอียดแอพด้านล่างนี้เอาบางส่วนของ<a href="https://nickuntitled.com/2021/03/04/ipad-as-a-programming-laptop-replacement/" data-type="post" data-id="500">บทความเก่า</a>มาใช้</p>
</blockquote>

<h3 class="wp-block-heading">งานเอกสาร</h3>

<p>เราใช้แอพสำหรับงานเอกสารหลายแอพ ตัวอย่างเช่น</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Goodnotes</strong> สำหรับการอ่านไฟล์ PDF ร่วมกับจดโน้ค ไฮไลค์ พิมพ์ข้อความ และอื่น ๆ</li>



<li><strong>iA Writer</strong> สำหรับการพิมพ์บทความ และพิมพ์ออกมาเป็นไฟล์เอกสาร</li>



<li><strong>Office</strong> สำหรับการงานเอกสาร Word, Excel และ PowerPoint</li>



<li><strong>Notes</strong> สำหรับการจดโน้ต</li>
</ul>

<p>ตัวโปรแกรมเหล่านี้รองรับการใช้งานร่วมกับคีย์บอร์ดได้เป็นอย่างดี แถมมันรองรับ Shortcut ทั้งหลายแหล่ด้วยการใช้ปุ่ม Command + ปุ่มต่าง ๆ ขึ้นกับการเขียนโปรแกรมของแอพเหล่านั้น</p>

<h3 class="wp-block-heading">เล่นเน็ต</h3>

<p>จุดนี้เราใช้แอพอย่าง <strong>Safari</strong> ที่ติดมากับ iPad OS อยู่แล้ว โดยแอพนี้ออกแบบโดย Apple เอง ซึ่งมันก็ต้องรองรับการใช้งานคีย์บอร์ดผ่านการใช้ Shortcut อยู่แล้ว</p>

<h3 class="wp-block-heading">เขียนโปรแกรม</h3>

<p>เราใช้แอพสำหรับเขียนโปรแกรมได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Textastic</strong> ที่เป็นเครื่องมือ IDE สำหรับการเขียนโค้ดบน iPad โดยเครื่องมือนี้รองรับหลายภาษา (รวมถึง Python) รวมถึงรองรับการใช้งานผ่าน SSH กับ FTP/SFTP และอื่น ๆ ทำให้การรีโหมดไปยัง Server ทำได้สบายมาก</li>



<li><strong>Pythonista</strong> ที่เป็นเครื่องมือเขียนโค้ดภาษา Python ที่มีไลบรารีรองรับเยอะพอสมควร โดยแอพนี้มีแพคเกจอย่าง Numpy, Matplotlib และ PIL มาให้ด้วย</li>



<li><strong>Blink</strong> ที่เป็นเครื่องมือที่เดิมมันรองรับการใช้ SSH แต่ตอนนี้มี IDE อย่าง Visual Studio Code ให้ใช้ทำให้เขียนโค้ดได้ดีกว่าเดิม</li>
</ul>

<h3 class="wp-block-heading">บริการคลาวด์</h3>

<p>เดิมใช้งานบริการบน DigitalOcean แต่ตอนนี้ยังไม่ได้ตัดสินใจว่าจะใช้ตัวไหน แต่เห็นข่าว AIS มีบริการ Cloud PC ที่จะเปิดตัวปลายปีนี้ก็น่าสนใจ เพราะ</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>มันมีแอพติดตั้งมาให้หลายตัว ได้แก่ Microsoft Office 365, Microsoft Team, Acrobat Reader, Microsoft Defender, Google Chrome และ 7-zip</li>



<li>มันลงแอพอะไรก็ได้ โดยเราสามารถลงแอพเพื่อเขียนโค้ด คอมไพล์ และอื่น ๆ บนคลาวด์ได้เลย สะดวกมาก ร่วมกับมันน่าจะลง Docker ได้ ซึ่งดี เพราะมันต่อยอดอะไรได้อีกเยอะ</li>



<li>ราคาถูก โดยสเปคต่ำสุดที่ราคา 299 บาท มันให้ Virtual CPU มา 4 Core กับให้ RAM 8GB และให้ความจุอย่าง 500GB ซึ่งถูกกว่าการไปใช้บริการคลาวด์เจ้าอื่นที่มีสเปคเดียวกัน</li>
</ul>

<h2 class="wp-block-heading">สรุป</h2>

<p><strong>Apple Magic Keyboard</strong> เป็นเคสที่ออกแบบมาให้ใช้งานบน iPad ที่ทำให้เราใช้งานได้คล้าย ๆ กับโน้คบุีค โดยเมื่อเทียบกับโน้คบุ๊คที่ใช้ประจำตัวถือว่า Magic Keyboard + iPad มันดีกว่าเพราะแบตนานกว่า เครื่องก็ไม่ร้อน พกพาได้สะดวก กับ TrackPad ที่ดีกว่า และคีย์บอร์ดที่เงียบกว่า</p>

<p>อย่างไรก็ดีมันมีจุดด้อยบ้าง ซึ่งก็๋ต้องปรับตัวอ่ะนะ แถมปัญหาหลักเลยก็เรื่องแอพ อันนี้เราก็ชดเชยได้โดยการใช้แอพอื่นทดแทน รวมถึงใช้บริการคลาวด์เพื่อลงแอพบางตัวที่มันไม่มีบน iPad ครับ</p>

<h2 class="wp-block-heading">ที่มา</h2>

<ol class="wp-block-list">
<li>ChatGPT</li>
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="apple" /><category term="cloud" /><category term="Cloud PC" /><category term="internet" /><category term="ipad" /><category term="iPad Air" /><category term="iPad Case" /><category term="iPad OS" /><category term="laptop" /><category term="Magic Keyboard" /><category term="productivity" /><category term="programming" /><category term="Substitution" /><category term="VDI" /><category term="คลาวด์" /><category term="คีย์บอร์ด" /><category term="เคส" /><category term="โน้ตบุ๊ค" /><category term="ไอแพด" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/31_short_comment_on_magic_keyboard.jpg.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2025/01/31_short_comment_on_magic_keyboard.jpg.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#30 สรุป + เสริมจาก Workshop PyCon TW เรื่องการใช้ Decorator</title><link href="https://nickuntitled.com/2024/10/09/30-summary-of-python-decorator-from-pycon-tw/" rel="alternate" type="text/html" title="#30 สรุป + เสริมจาก Workshop PyCon TW เรื่องการใช้ Decorator" /><published>2024-10-09T09:15:28+00:00</published><updated>2024-10-09T11:18:01+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2024/10/09/30-summary-of-python-decorator-from-pycon-tw</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2024/10/09/30-summary-of-python-decorator-from-pycon-tw/"><![CDATA[<p>ปลายเดือนที่แล้ว เราได้ไปงานประชุม PyCon Taiwan 2024 ตัวงานนั้นมีจัดทั้ง Presentation กับ Workshop โดยหนึ่งใน Workshop ที่เราเข้าร่วมนั่นก็คือ <strong>All about decorators</strong></p>

<!--more-->

<p>Workshop <strong>All about decorators</strong> นี้เป็น Workshop ที่จัดโดย <a href="https://lerner.co.il/" data-type="link" data-id="https://lerner.co.il/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Reuven M. Lerner</a> ที่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>สอนภาษา Python กับ Data Science ตั้งแต่ปี 1995</li>



<li>เป็นผู้เขียนหนังสืออย่าง Python Workout กับ Pandas Workshop</li>



<li>และเป็นผู้เขียนบล็อกรายสัปดาห์ที่มีชื่อว่า <a href="https://www.bambooweekly.com/" data-type="link" data-id="https://www.bambooweekly.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Bamboo Weekly</a></li>
</ul>

<p>โดยในบทความนี้ เราจะมาสรุปเรื่อง Decorators จาก Workshop + หาข้อมูลมาเสริมตามด้านล่างนี้ครับ</p>

<h2 class="wp-block-heading">Decorators</h2>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-7401" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-300x200.jpg 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-1024x683.jpg 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-768x512.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-1536x1024.jpg 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-2048x1365.jpg 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-1200x800.jpg 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/tim-mossholder-unsplash-1980x1320.jpg 1980w" /><figcaption class="wp-element-caption">ภาพโดย <a href="https://unsplash.com/@timmossholder?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Tim Mossholder</a> จากเว็บ <a href="https://unsplash.com/photos/man-spraying-on-white-canvas-hrm0hf8pCdU?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></figcaption></figure></div>

<p><strong>Decorators </strong>เป็น Pattern อย่างหนึ่งในภาษา Python ที่ทำหน้านี้ปรับแต่งการทำงานของ Function นั้น ๆ โดย</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>เราสามารถเพิ่มบริเวณก่อน/หลังการทำงาน Function ที่เราใช้ Decorators นั้น ๆ ได้ครับ</li>



<li>ไม่จำเป็นต้องเข้าไปแก้ไขที่ตัวโค้ดนั้น ๆ ด้วยตัวเอง ที่เข้ากันได้กับหลักการ DRY (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself" data-type="link" data-id="https://en.wikipedia.org/wiki/Don%27t_repeat_yourself" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Don&#8217;t repeat yourself</a>)</li>
</ul>

<h3 class="wp-block-heading">หลักการ Decorator</h3>

<p>หลักการพื้นฐานของ Decorator [1-3] นั่นก็คือ Function ในภาษาไพทอนนั้น จะได้รับการมองว่าเป็นตัวแปรประเภท Object ที่เป็น <strong>First-Class Object</strong> โดยเรา</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>สามารถกำหนดให้เป็น Argument สำหรับฟังก์ชันนั้น</li>



<li>กับกำหนดให้สามารถส่งคืนค่าออกมาจาก Function ที่สร้างขึ้น</li>



<li>และทำ Function ซ้อน Function</li>
</ul>

<p>หนึ่ง เราสามารถส่งตัวแปรนั้นเป็น Argument สำหรับ Function อื่น (<strong>Functions as Arguments</strong>) โดยแสดงตัวอย่างตามโค้ดด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>def func(<strong>arg_func</strong>):
    print(f"Hello { <strong>arg_func</strong>() }")

def print_my_name():
    return "Me"

func(print_my_name) &lt;-- ผลลัพธ์จะขึ้นเป็น "Hello Me"</code></pre>

<p>สอง เราสามารถส่งคืนค่าออกมาจาก Function ที่เราสร้างขึ้นมาได้ (<strong>Functions Returning Functions</strong>) โดยแสดงตัวอย่างตามโค้ดด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>def func():
    def <strong>wrapper</strong>():
        print("Hello")
    return <strong>wrapper</strong>

wrap = func()
wrap() &lt;-- ผลลัพธ์จะขึ้นเป็น "Hello"</code></pre>

<p>สาม เราสามารถเขียน Function ซ้อน Function ได้ (<strong>Nested Functions</strong>) ตามโค้ดด้านบนที่เราสร้าง Function func ที่มี Function wrapper ที่อยู่ข้างใน</p>

<p>จุดนี้จะแตกต่างกับภาษาอื่นที่ตัว Function จะมองแค่เป็น Function สำหรับการเรียกใช้งานเท่านั้น</p>

<h3 class="wp-block-heading">คุณสมบัติของ Decorator</h3>

<p>เมื่อทราบหลักการพื้นฐานของ Function ที่ไพทอนมองว่าเป็น Object แล้ว เรามากล่าวถึงคุณสมบัติของตัว Decorators</p>

<p>Decorators มีคุณสมบัติตามด้านล่างนี้</p>

<ol class="wp-block-list">
<li>มันเป็น Function (It&#8217;s a function)</li>



<li>รับ Function เป็น Argument (Takes function as an argument)</li>



<li>ตัว Function ที่ทำหน้าที่เป็น Decorator จะคืนผลลัพธ์ในรูปแบบ Function (Returns a function as a result)</li>



<li>Function ที่คืนออกมาจาก Function ที่เป็น Decorator จะปรับแต่งการทำงานของ Function ที่เราใส่เข้าไปเป็น Argument (The returned function replaces the behavior of the original)</li>
</ol>

<p>เมื่อเห็นข้อความตามด้านบนนี้แล้ว อาจจะยังไม่เห็นภาพมากนัก เรามาเขียนโค้ด Decorator กันครับ</p>

<h3 class="wp-block-heading">เขียนโค้ด Decorators</h3>

<p>เรามาเขียนโค้ด Decorators กันเถอะ ในขั้นตอนแรก เรามาสร้าง Function ที่เป็น Decorator โดย</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>ตั้งชื่อ Function ว่า <strong>with_lines_func</strong></li>



<li>และเรากำหนดชื่อตัวแปรสำหรับการรับ Parameter ที่เป็น Function อย่าง <strong>func</strong></li>
</ul>

<pre class="wp-block-code"><code>def with_lines_func(func):</code></pre>

<p>ต่อมา เราสร้าง Function ที่ปรับแต่งการทำงานของ Function ที่ใช้ชื่อตัวแปรอย่าง func ตัว Function ที่ปรับแต่งการทำงานนี้เราจะใช้ชื่อว่า wrapper</p>

<pre class="wp-block-code"><code>def with_lines_func(func):
    def wrapper():
        <strong>pass</strong>

    return wrapper</code></pre>

<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>จากโค้ดด้านบนนี้ ตัว <strong>pass</strong> ที่เรากำหนดไว้ข้างใน Function wrapper มีหน้าที่ระบุว่าไม่มีการดำเนินการใด ๆ ในฟังก์ชันนั้น แต่มีการสร้าง/ประกาศ Function, Loops เอาไว้ก่อน เผื่อสำหรับการเขียนโค้ดในคราวหลัง</p>
<cite><a href="https://www.w3schools.com/python/ref_keyword_pass.asp">Python pass Keyword (w3schools.com)</a></cite></blockquote>

<p>จากนั้น เราเขียนโค้ดข้างใน Function wrapper เพื่อปรับแต่งการทำงานของ Function ที่ใช้ตัวแปร func โดยตัวอย่างนี้ เราจะกำหนดให้พิมพ์ข้อความที่มีลักษณะแบบด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>-------------------
ข้อความที่พิมพ์ออกมาจาก Function ที่ใช้ตัวแปร func
-------------------</code></pre>

<p>จาก Output ที่เราต้องการตามด้านบนนี้ เราสามารถเขียนโค้ดได้ตามด้านล่างนี้ครับ โดยลบข้อความ <strong>pass </strong>ใน Function wrapper ก่อนที่จะเขียนโค้ดเข้าไปครับ</p>

<pre class="wp-block-code"><code>def with_lines_func(func):
    def wrapper():
        line = "-------------------\n"
        return f"{ line }{ func() }\n{ line }"

    return wrapper</code></pre>

<p>เมื่อเขียน Function Decorators เสร็จแล้ว เรามาทดลองเรียกใช้กันครับ เราสามารถเรียกใช้ได้โดยการเขียนโค้ดตามด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>@with_lines_func
def hello():
    return "Hello"

print(<strong>hello()</strong>)</code></pre>

<p>ผลลัพธ์ที่ได้จะแสดงตามด้านล่างนี้ครับ</p>

<pre class="wp-block-code"><code>-------------------
Hello
-------------------</code></pre>

<p>อันนี้จะเป็นการเขียน Decorator เบื้องต้นครับ</p>

<p>อย่างไรก็ดี เวลาที่เราสร้าง Function นั้น หลายครั้งเราสร้าง function ที่รับตัวแปร Argument ต่าง ๆ เข้าไปใน Function เพื่อกำหนดการทำงานของ Function นั้นตามที่เราต้องการ</p>

<p>โดยเราจะลองเขียนฟังก์ชันที่รับ Argument ที่ใช้ Decorator เดิมอย่าง with_lines_func</p>

<pre class="wp-block-code"><code>@with_lines_func
def add(a, b):
    return a + b

print(add(1, 3))</code></pre>

<p>จากนั้น ทดลองให้โค้ดนี้ทำงาน ตัวระบบจะแจ้งว่าโค้ดมี Error ขึ้นว่า</p>

<pre class="wp-block-code"><code>TypeError: with_lines_func.&lt;locals&gt;.wrapper() takes 0 positional arguments but 2 were given</code></pre>

<p>ก็ไม่แปลกใจอะไร เพราะ Function wrapper ที่อยู่ใน Decorator with_lines_func เราได้สร้างขึ้นนั้นไม่ได้กำหนดให้รับค่า Argument เพื่อนำไปใช้สำหรับการส่งค่านั้นเข้า Function add</p>

<p>ต่อมา เรามาปรับโค้ดส่วน Decorator เพื่อให้ Decorator ทำงานกับ Function ที่รับ Argument ได้ตามด้านล่างนี้ โดยปรับโค้ดได้ตามด้านล่งานี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>def with_lines_func(func):
    def wrapper(<strong>*args, **kwargs</strong>):
        line = "-------------------\n"
        return f"{ line }{ func(<strong>*args, **kwargs</strong>) }\n{ line }"

    return wrapper</code></pre>

<p>จากโค้ด เราจะเพิ่มตัวแปรอย่าง *args กับ *kwargs [4] เข้าไปครับ โดย</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><em><strong>*args</strong></em> คือ พารามิเตอร์แบบที่ไม่ใช่คีย์เวิร์ด (Non-keyword Arguments) ที่เราสามารถส่งค่าเข้าไปใน Function ได้เลย โดยตัวแปร args นี้เป็นตัวแปรประเภท Tuple</li>



<li><em><strong>**kwargs</strong></em> คือ พารามิเตอร์แบบที่เป็นคีย์เวิร์ด (Keyword Arguments) ที่เราจำเป็นต้องกำหนดชื่อพารามิเตอร์พร้อมกับค่านั้น ๆ เพื่อส่งเข้าไปใน Function โดยตัวแปร kwargs นี้เป็นตัวแปรประเภท Dictionary ที่ชื่อพารามิเตอร์เป็น key ส่วนค่าของพารามิเตอร์นั้น ๆ เป็น value</li>
</ul>

<p>เมื่อเราได้เพิ่มเข้าไปแล้ว จากนั้นให้ทดลองรันตัวโค้ดอีกรอบ ผลลัพธ์ที่ได้จะแสดงตามด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>-------------------
4
-------------------</code></pre>

<h3 class="wp-block-heading">ตัวอย่างการประยุกต์ใช้งาน Decorators</h3>

<p>เมื่อทราบการเขียน Decorators แล้ว ตัว Decorators นั้นสามารถใช้งานได้หลายรูปแบบ ได้แก่ เปลี่ยน Input, เปลี่ยน Output, พิมพ์ Log การทำงานของ Function, เช็ค Permission ของผู้ใช้ กับเก็บ Cache และอื่น ๆ</p>

<p>ในตัวอย่างนี้ เราจะสร้าง Function ที่เป็น Decorators สำหรับการจับเวลารันตัวโค้ด โดยเราสามารถเขียนโค้ดได้ตามด้านล่างนี้</p>

<pre class="wp-block-code"><code>import time, random

def timefunc(func): 
    def wrapper(*args):
        start = time.time()
	result = func(*args)
	end = time.time()
	usage = end - start
		
	print(f"This function ({ func.__name__ }) takes { usage } seconds.\n")
			
	return result
		
    return wrapper</code></pre>

<p>ตัวโค้ดตามด้านบนนี้ เราจะนำเข้าไลบรารีอย่าง</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>time </strong>เพื่อที่จะเรียกใช้งานฟังก์ชัน time.time() สำหรับการดึงเวลาในหน่วยวินาที ตั้งแต่วันที่ 1 มกราคม ค.ศ. 1970 จนถึงปัจจุบัน</li>



<li><strong>random </strong>สำหรับการสุ่มค่า โดยเราใช้ฟังก์ชัน random.randint() สำหรับการสุ่มค่าเป็นจำนวนเต็มเพื่อหยุดรันโค้ดชั่วคราว</li>
</ul>

<p>เมื่อเราเขียนโค้ดสำหรับ Decorators แล้ว เรามาลองเขียนฟังก์ชันที่ใช้ Decorators ตามข้างบนนี้ครับ</p>

<pre class="wp-block-code"><code>@timefunc
def slow_add(first, second):
	time.sleep(random.randint(0, 3))
	return first + second
	
@timefunc
def slow_mul(first, second):
	time.sleep(random.randint(0, 3))
	return first * second
	
print(slow_add(2, 3))
print(slow_mul(2, 3))
print(slow_add(2 ,3))
print(slow_mul(2, 3))</code></pre>

<p>เมื่อทดลองรันโค้ดแล้ว ผลลัพธ์แสดงตามด้านล่างนี้ครับ</p>

<pre class="wp-block-code"><code>This function (slow_add) takes 1.005018711090088 seconds.
This function (slow_mul) takes 1.5020370483398438e-05 seconds.
This function (slow_add) takes 1.0967254638671875e-05 seconds.
This function (slow_mul) takes 7.867813110351562e-06 seconds.</code></pre>

<h4 class="wp-block-heading">ที่มา</h4>

<ol class="wp-block-list">
<li><a href="https://www.geeksforgeeks.org/decorators-in-python/">Decorators in Python &#8211; GeeksforGeeks</a></li>



<li><a href="https://www.programiz.com/python-programming/decorator">Python Decorators (With Examples) (programiz.com)</a></li>



<li><a href="https://realpython.com/primer-on-python-decorators/">Primer on Python Decorators – Real Python</a></li>



<li><a href="https://devhub.in.th/blog/args-kwargs-python">การใช้งาน *args และ **kwargs ในภาษา Python | DH (devhub.in.th)</a></li>
</ol>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="coding" /><category term="Decorator" /><category term="function" /><category term="Object" /><category term="programming" /><category term="PyCon" /><category term="Pycon TW" /><category term="python" /><category term="summary" /><category term="Syntax" /><category term="Tutorial" /><category term="Workshop" /><category term="เขียนโปรแกรม" /><category term="โค้ดดิ้ง" /><category term="ไพทอน" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/30_summary_of_PyCon_TW_decorator.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/10/30_summary_of_PyCon_TW_decorator.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#29 - ลง Linux เพื่อใช้งานบน iPad ด้วย UTM SE</title><link href="https://nickuntitled.com/2024/07/26/29-install-linux-on-ipad-via-utm-se/" rel="alternate" type="text/html" title="#29 - ลง Linux เพื่อใช้งานบน iPad ด้วย UTM SE" /><published>2024-07-26T09:00:12+00:00</published><updated>2024-07-30T11:14:40+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2024/07/26/29-install-linux-on-ipad-via-utm-se</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2024/07/26/29-install-linux-on-ipad-via-utm-se/"><![CDATA[<p>ก่อนหน้านี้เราใช้งาน iPad ตามปกติ ส่วนกรณีที่ต้องการเขียนโค้ดเราก็เช่าคลาวด์แล้วรีโหมดเพื่อใช้งาน หรือจะไปลงเครื่องมืออย่าง code-server หรือ openvscode-server เพื่อใช้งานหน้าจอยังกับ Visual Studio Code ผ่านเว็บเบราวเซอร์ที่มันก็ใช้ได้ตามปกติครับ แต่มันมีข้อเสียคือ</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>เราจำเป็นต้องใช้งานอินเตอร์เน็ต</li>



<li>เราติดเรื่อง Latency ที่มันช้าซะเหลือเกิน</li>



<li>มันเสียเงิน</li>
</ul>

<p>ดังนั้นแล้ว เราจำเป็นต้องการเครื่องมืออื่นที่ดีกว่านี้ จนกระทั่งมาเจอเครื่องมืออย่าง <strong>UTM</strong></p>

<!--more-->

<h2 class="wp-block-heading">UTM</h2>

<p><strong><a href="https://getutm.app/" data-type="link" data-id="https://getutm.app/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">UTM</a> </strong>เป็นแอพที่มีพื้นฐานมาจาก QEMU ที่อนุญาตให้เรารันระบบปฏิบัติการต่าง ๆ บนเครื่องแท็บเล็ต iPad กับโทรศัพท์ iPhone โดยตัวแอพนี้เองที่อนุญาตให้เราเปิดใช้ Windows หรือ Linux ได้ครับ</p>

<p>อย่างไรก็ดีตัว UTM ไม่มีบน App Store เนื่องมาจากตัวแอพจำเป็นต้องใช้ฟีเจอร์อย่าง dynamic code generation (JIT) เพื่อให้รันได้มีประสิทธิภาพที่สูงสุด แต่ทาง Apple ไม่อนุญาตให้มีฟีเจอร์นี้ครับ</p>

<p>ดังนั้นแล้ว เราจะไม่ได้กล่าวถึงตัว UTM ในบทความนี้ แต่เราจะมาใช้ตัว UTM SE (Slow Edition) แทน</p>

<h3 class="wp-block-heading">UTM SE</h3>

<p><strong><a href="https://apps.apple.com/us/app/utm-se-retro-pc-emulator/id1564628856" data-type="link" data-id="https://apps.apple.com/us/app/utm-se-retro-pc-emulator/id1564628856" target="_blank" rel="noreferrer noopener">UTM SE (Slow Edition)</a></strong> เป็นแอพ UTM ที่ไม่ได้ใช้ตัว JIT แต่ใช้ตัว <a href="https://github.com/ktemkin/qemu/blob/with_tcti/tcg/aarch64-tcti/README.md">Threaded interpreter</a>&nbsp;แทนซึ่งทำงานได้ช้ากว่า แต่มันมีอยู่บน App Store ที่อนุญาตให้เราติดตั้งได้เลย โดยเราไม่จำเป็นต้องทำ Jailbreak </p>

<p>นอกจากนี้ตัวแอพนี้อนุญาตให้เรารันระบบปฏิบัติการที่ใช้สถาปัตยกรรมอย่าง ARM, PPC, RISC-V และ x86 (ที่เป็น 32 และ 64 bit)</p>

<p>ต่อมา เรามาเข้าเรื่องหลักในบทความนี้เลยก็คือลง Linux เพื่อใช้งานบน iPad</p>

<h3 class="wp-block-heading">ลง Linux บน iPad</h3>

<p>การลง Linux เพื่อใช้งานบน iPad ก็ทำได้ไม่ยาก แต่ก่อนอื่นเลยเราจำเป็นต้องดาวน์โหลด <a href="https://apps.apple.com/us/app/utm-se-retro-pc-emulator/id1564628856" data-type="link" data-id="https://apps.apple.com/us/app/utm-se-retro-pc-emulator/id1564628856" target="_blank" rel="noreferrer noopener">UTM SE</a> จาก App Store เสียก่อน</p>

<p>เมื่อดาวน์โหลดเสร็จแล้ว เราสามารถลง Linux ได้หลายวิธี</p>

<ol class="wp-block-list">
<li>ดาวน์โหลดตัว Linux ที่สร้างไว้แล้ว โดยเข้าไปในแอพแล้วเลือกไปที่ Browse UTM Gallery</li>



<li>ติดตั้ง Linux เอง (ในบทความเราจำใช้วิธีนี้)</li>



<li>นำเข้าตัว Disk Image ที่สร้างจาก QEMU มาใช้</li>
</ol>

<p>ในบทความนี้ เราจะใช้วิธีที่สอง นั่นก็คือการติดตั้ง Linux เอง</p>

<p>ขั้นตอนแรกให้ดาวน์โหลดตัวไฟล์ ISO ที่เป็นตัวติดตั้ง Linux เสียก่อน โดยในที่นี้เราจะใช้ Debian (ในไทยก็โหลดจาก <a href="https://mirror1.ku.ac.th/debian-cd/current/arm64/">mirror1.ku.ac.th</a> ได้ครับ โดยกดไปที่ลิ้งค์แล้วเลือกดาวน์โหลดเป็น iso-cd ครับ)</p>

<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7277" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/debian_download-1980x1376.png 1980w" /></figure></div>

<p>เมื่อดาวน์โหลดเสร็จเรียบร้อย ให้กดเข้าไปที่แอพ UTM SE จากนั้นกด Create a New Virtual Machine จากนั้นกดที่ New Machine ครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7278" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7279" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_create_new_vm_dialog-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>ต่อมา ระบบจะปรากฏหน้าจอให้เลือกตัว Boot Device ในที่นี้เราจะเลือกเป็น CD/DVD Image แล้วกดปุ่ม Browse เพื่อเลือกตำแหน่งไฟล์ที่เก็บตัว ISO ที่เราดาวน์โหลดมาเก็บไว้</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7282" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_select_boot_device-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>กดปุ่ม Continue ระบบจะปรากฏหน้าจอให้ปรับแต่ง Hardware ที่จะใช้กับตัว Virtual Machine นี้ ให้เราเลือก</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>Architecture เป็น ARM64 (หรือจะเลือกอันอื่นก็ได้ถ้าเราดาวน์โหลดเป็น Architecture อื่นครับ)</li>



<li>System เป็นตัว QEMU ที่มีมาให้อยู่แล้วก็ได้ หรือจะเลือกอันอื่นก็ตามสะดวกครับ</li>



<li>Memory โดยปรับให้ใช้ 512MB (หรือจะมากกว่านั้นก็ได้ แต่อาจจะต้องเช็คกับ iPad นั้นอีกทีว่ามี RAM เท่าไรครับ)</li>



<li>CPU โดยเลือกเป็น 1 Core (หรือมากกว่านั้น แต่ก็ต้องเช็คกับตัว iPad ที่ใช้อีกที)</li>
</ul>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7281" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_hardware-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>กดปุ่ม Continue ระบบจะแสดงหน้าจอให้ระบุพื้นที่ Storage สำหรับการเก็บข้อมูล โดยตัวอย่างนี้จะระบุเป็น 8GB แต่จะปรับเพิ่มมากกว่านี้ก็ได้ขึ้นกับว่าต้องการใช้เท่าไรครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7280" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_storage-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>กดปุ่ม Continue ระบบจะปรากฏหน้าจอ Shared Directory โดยเราสามารถระบุโฟลเดอร์บน iPad ที่ต้องการเพื่อให้แชร์ระหว่าง iPad กับ Virtual Machine ได้ครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7283" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_shared_directory-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>กดปุ่ม Continue ระบบจะสรุปการตั้งค่าของ Virtual Machine ที่เราจะสร้างขึ้น โดยผู้ใช้สามารถแก้ไขชื่อ Virtual Machine ที่เราต้องการจะสร้างได้โดยกดปุ่มแถว Information ข้างบนสุดครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7284" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utm_se_summary-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>กด Save ระบบจะปรากฏหน้าจอแสดง Virtual Machine ตามภาพ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7285" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_created_new_vm-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p> ให้กดปุ่มรูปเพลย์ที่อยู่ด้านขวาของหน้าจอเพิ่มเริ่มต้นการทำงานของ Virtual Machine</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7286" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booting-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>เมื่อกดแล้ว ให้ทำตามหน้าจอเพื่อติดตั้ง Linux ครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7287" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_language-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7289" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_partition-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7288" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_installation_installing-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<p>เมื่อติดตั้งเสร็จแล้ว ระบบจะรีสตาร์ท แล้วจะเข้าหน้าจอบูตเข้า Linux เมื่อบูตเสร็จเรียบร้อยแล้ว ผู้ใช้สามารถเข้าไปใช้งาน Linux ที่เราติดตั้งได้ตามปกติครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7290" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-1024x712.png" alt="" class="wp-image-7291" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-300x208.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-1024x712.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-768x534.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-1536x1067.png 1536w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-2048x1423.png 2048w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-1200x834.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/utmse_booted_login-1980x1376.png 1980w" /></figure>

<h2 class="wp-block-heading">ข้อสังเกต</h2>

<p>เมื่อใช้งาน Linux บนแอพ UTM SE แล้วก็ใช้งานได้ตามปกติเหมือนกับที่ใช้งานบนคอมพิวเตอร์ อย่างไรก็ตามเราสังเกตได้ว่า</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>การเขียน/อ่าน Harddisk ทำได้ช้า</li>



<li>การประมวลผลอะไรพวกนี้ก็ช้าเนื่องมาจากข้อจำกัดด้านการใช้ฟีเจอร์ JIT</li>



<li>ไม่สามารถ Copy &#8211; Paste ได้ตามปกติแบบ Ctrl + C กับ Ctrl + V เราจำเป็นต้องกดปุ่ม Paste บนหน้าจอคีย์บอร์ดของ iPad</li>



<li>การเชื่อมต่อระหว่างโฟลเดอร์บน iPad กับตัว Virtual Machine ทำได้ไม่สะดวกนัก</li>
</ul>

<p>นอกจากข้อสังเกตแล้ว เรายังมีข้อแนะนำกรณีที่ต้องการใช้งาน UTM SE ที่เราจะแนะนำว่า</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>ให้ใช้งานกับ Hardware Keyboard (ที่มีแถวทีเป็นปุ่ม Escape, F1-F12)</li>



<li>กับใช้งานระบบปฏิบัติการที่มันใช้พลังการประมวลผลไม่เยอะ (แนะนำว่าให้ลงพวก DOS/Windows รุ่นเก่า ๆ หรือจะไปลง Linux ที่ใช้แค่หน้าจอคอมมานไลน์จะดีกว่าครับ)</li>
</ul>

<p>ส่วนถ้าต้องการใช้งานแอพอื่น อันนี้มีหลายแอพที่ใช้งานได้คล้ายกันกับ UTM SE (โดยเอามาจาก<a href="https://taoofmac.com/space/blog/2024/07/14/1430" data-type="link" data-id="https://taoofmac.com/space/blog/2024/07/14/1430" target="_blank" rel="noreferrer noopener">บทความนี้</a>) เลยก็ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://blink.sh/" data-type="link" data-id="https://blink.sh/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Blink Shell</a> ที่ตอนนี้สามารถเขียนโค้ด ใช้งาน Shell, SSH, เครื่องมือคอมมานไลน์ กับเครื่องมือที่มีพื้นฐานจาก Visual Sutdio Code แถมยังรวมถึงรันโค้ด Python, Go, Rust, Node.js และ Ruby ได้</li>



<li><a href="https://github.com/holzschu/a-shell" data-type="link" data-id="https://github.com/holzschu/a-shell" target="_blank" rel="noreferrer noopener">A-Shell</a></li>



<li><a href="https://ish.app" data-type="link" data-id="https://ish.app" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ISH</a></li>



<li>หรือจะไปใช้งาน Sidecar ที่เป็นฟีเจอร์ที่ใช้งานร่วมกับคอมแมคครับ</li>
</ul>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="coding" /><category term="computer" /><category term="Debian" /><category term="Dynamic Code Generation" /><category term="ipad" /><category term="JIT" /><category term="linux" /><category term="programming" /><category term="QEMU" /><category term="UTM" /><category term="UTM SE" /><category term="Virtual Machine" /><category term="VM" /><category term="ไอแพด" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/29_install_UTMSE_.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/07/29_install_UTMSE_.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#28 วิธีใช้ Baidu Maps (百度地圖) เบื้องต้นและวิธีสมัครสมาชิก</title><link href="https://nickuntitled.com/2024/06/08/how_to_use_baidu_and_how_to_register_cover/" rel="alternate" type="text/html" title="#28 วิธีใช้ Baidu Maps (百度地圖) เบื้องต้นและวิธีสมัครสมาชิก" /><published>2024-06-08T11:53:17+00:00</published><updated>2024-06-08T11:53:18+00:00</updated><id>https://nickuntitled.com/2024/06/08/how_to_use_baidu_and_how_to_register_cover</id><content type="html" xml:base="https://nickuntitled.com/2024/06/08/how_to_use_baidu_and_how_to_register_cover/"><![CDATA[<p>ช่วงที่ผ่านมาที่ประเทศจีนเปิดฟรีวีซ่าให้กับคนไทย เราก็อยากไปเที่ยวที่นั่น อย่างไรก็ดีเมื่อเราไปเที่ยวประเทศจีนแล้ว เราจะใช้แอปไหนเพื่อนำทางไปยังสถานที่เที่ยวในแต่ละที่?</p>

<p>คำตอบคือแอป <strong>Baidu Maps (百度地圖)</strong></p>

<!--more-->

<h2 class="wp-block-heading">Baidu Maps</h2>

<p><strong>Baidu Maps (百度地圖)</strong> เป็นบริการแผนที่ที่ให้บริการโดยบริษัทจีนชื่อดังอย่าง Baidu</p>

<p>โปรแกรมนี้จะมีฟีเจอร์ที่ดูแผนที่ตามปกติ กับดูแผนที่ผ่านภาพถ่ายจากดาวเทียม และเราสามารถดูภาพแบบ Google Street View ได้โดยใช้ฟีเจอร์ Street View ที่มีในแอป</p>

<p>นอกจากนี้โปรแกรม Baidu Maps มีฟังก์ชันวางแผนการเดินทางโดยการขับรถ การเดินทาง และการนั่งขนส่งมวลชนอย่างรถเมล์ รถไฟฟ้า รวมถึงการนั่งแท็กซี่ กับเรียกแท็กซี่ได้อีก</p>

<h2 class="wp-block-heading">ทำไมต้องใช้ Baidu Maps?</h2>

<p>สาเหตุที่เราใช้แอป Baidu Maps ก็เพราะว่าแอปนี้เป็นของจีน</p>

<p>ข้อมูลที่มีในประเทศจีนจะแม่นยำกว่าการใช้แอป Google Maps มาก แถมยังบอกรายละเอียดของสถานที่ การเดินทางได้ชัดเจนกว่าเยอะเลย</p>

<h2 class="wp-block-heading">แล้ว เราไม่สมัครสมาชิกได้ไหม?</h2>

<p>ในกรณีที่เราใช้งานแอปเบื้องต้น แบบเปิดแอปมาเพื่อให้มันนำทางเราไปยังแต่ละสถานที่ตามที่เราต้องการ เราไม่จำเป็นต้องสมัครสมาชิก</p>

<h2 class="wp-block-heading">การใช้งานเบื้องต้น</h2>

<p>วิธีการใช้งานเบื้องต้น ทำได้ไม่ยากนัก โดยเริ่มจากดาวน์โหลดได้จาก <a href="https://apps.apple.com/us/app/%E7%99%BE%E5%BA%A6%E5%9C%B0%E5%9B%BE-%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E8%A7%84%E5%88%92-%E5%87%BA%E8%A1%8C%E5%BF%85%E5%A4%87/id452186370" data-type="link" data-id="https://apps.apple.com/us/app/%E7%99%BE%E5%BA%A6%E5%9C%B0%E5%9B%BE-%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E8%A7%84%E5%88%92-%E5%87%BA%E8%A1%8C%E5%BF%85%E5%A4%87/id452186370" target="_blank" rel="noreferrer noopener">App Store</a> หรือ <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.baidu.BaiduMap&amp;hl=th&amp;pli=1" data-type="link" data-id="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.baidu.BaiduMap&amp;hl=th&amp;pli=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Play Store</a> ครับ เมื่อดาวน์โหลดเรียบร้อยแล้ว เราเปิดแอป Baidu Maps ที่เราดาวน์โหลดมาครับ</p>

<p>จากนั้นพิมพ์ชื่อสถานที่ที่ต้องการไปโดยพิมพ์เป็นภาษาจีน แต่ถ้าไม่ทราบชื่อภาษาจีน เราทำได้โดยหาชื่อภาษาจีนในอินเตอร์เน็ตได้เลย โดยอาจจะหาจาก Google อะไรแบบนี้</p>

<p>เมื่อเจอสถานที่ที่ต้องการ (แบบภาพด้านขวา) แล้ว ให้กดที่ปุ่มลูกศรตรงข้างสถานที่ที่เราต้องการค้นหา</p>

<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-4 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-472x1024.png" alt="" class="wp-image-7211" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-138x300.png 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-472x1024.png 472w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-768x1665.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-709x1536.png 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page-945x2048.png 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/X89CgKuE-baidu_first_main_page.png 1179w" sizes="auto, (max-width: 472px) 100vw, 472px" /></figure>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-472x1024.png" alt="" class="wp-image-7208" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-138x300.png 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-472x1024.png 472w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-768x1665.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-709x1536.png 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place-945x2048.png 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_second_search_place.png 1179w" sizes="auto, (max-width: 472px) 100vw, 472px" /></figure>
</div>
</div>

<p>เมื่อกดปุ่ม ระบบจะปรากฏเส้นทางการเดินทางโดยใช้วิธีที่แตกต่างกันจากตำแหน่งปัจจุบันไปยังตำแหน่งที่ต้องการ โดยในระบบจะปรากฏวิธีการเดินทางได้หลายวิธี ได้แก่การเดินทางโดยรถยนต์ รถเมล์ มอเตอร์ไซต์ กับเดินเท้า และอื่น ๆ</p>

<p>อย่างไรก็ดี เราสามารถเปลี่ยนชื่อสถานที่ที่เราต้องการเดินจากมาได้โดยตัวอย่างเป็นกำแพงเมืองจีนครับ</p>

<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-5 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-472x1024.png" alt="" class="wp-image-7210" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-138x300.png 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-472x1024.png 472w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-768x1665.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-709x1536.png 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path-945x2048.png 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_third_find_path.png 1179w" sizes="auto, (max-width: 472px) 100vw, 472px" /></figure>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-472x1024.png" alt="" class="wp-image-7207" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-138x300.png 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-472x1024.png 472w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-768x1665.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-709x1536.png 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport-945x2048.png 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_fourth_find_public_transport.png 1179w" sizes="auto, (max-width: 472px) 100vw, 472px" /></figure>
</div>
</div>

<p>ข้างบนนี้เป้นวิธีการใช้งานทั่ว ๆ ไปเพื่อค้นหาเส้นทางที่เราต้องการถ้าเราไม่ได้สมัครสมาชิก</p>

<p>อย่างไรก็ดีฟังก์ชันบางอย่างที่เราชอบใช้ได้แก่</p>

<ul class="wp-block-list">
<li>การปักหมุดสถานที่ที่เราต้องการ</li>



<li>การรีวิวสถานที่นั้น ๆ (ซึ่ง Google ก็มี)</li>
</ul>

<p>เราจำเป็นต้องสมัครสมาชิก Baidu ครับ</p>

<h2 class="wp-block-heading">วิธีการสมัครสมาชิก Baidu</h2>

<p>ก่อนที่เราจะสมัครสมาชิก เราจำเป็นต้องมีเบอร์โทรศัพท์จีนเสียก่อน โดยสำหรับคนที่อยู่ไทยเราทำได้โดยการซื้อซิมของ CM Link ที่เราแนะนำไปแล้วใน<a href="https://nickuntitled.com/2024/04/29/26-how-to-register-china-software-developer-network/" data-type="post" data-id="6837">บทความก่อนหน้าที่สมัครใช้กับเว็บ CSDN</a></p>

<p>การสมัครสมาชิกทำได้สองวิธี ได้แก่ทำผ่านหน้าเว็บไซต์ กับผ่านโทรศัพท์</p>

<h3 class="wp-block-heading">ทำผ่านเว็บไซต์ (ง่ายกว่า)</h3>

<p>เข้าไปยังหน้าเว้บไซต์ของ Baidu Maps ที่ <a href="https://map.baidu.com" data-type="link" data-id="https://map.baidu.com" target="_blank" rel="noreferrer noopener">map.baidu.com</a></p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map-1024x487.png" alt="" class="wp-image-7225" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map-300x143.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map-1024x487.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map-768x365.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map-1200x571.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/ldSaEAlV-baidu_map.png 1366w" /></figure>

<p>เลือกไปที่มุมบนขวาที่เป็นหน้าคน จากนั้นกดปุ่ม <strong>登录</strong> ที่แปลว่าล็อคอิน</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login-1024x484.png" alt="" class="wp-image-7229" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login-300x142.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login-1024x484.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login-768x363.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login-1200x567.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/JF96joeX-baidu_map_login.png 1366w" /></figure>

<p>เมื่อกดปุ่มแล้ว ระบบจะปรากฏหน้าจอล็อคอินของ Baidu Map ให้เลือกที่มุมล่างขวาที่เขียนว่า <strong>立即注册</strong> ที่แปลประมาณว่าสมัครสมาชิก ครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-full"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/XZSdwKHU-baidu_map_login_page.png" alt="" class="wp-image-7230" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/XZSdwKHU-baidu_map_login_page-300x162.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/XZSdwKHU-baidu_map_login_page-768x415.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/XZSdwKHU-baidu_map_login_page.png 922w" /></figure>

<p>เมื่อกดปุ่มสมัครสมาชิกแล้ว ระบบจะปรากฏหน้าจอสมัครสมาชิก ให้เรากรอกข้อมูลเข้าไป โดยกรอกข้อมูล</p>

<ul class="wp-block-list">
<li><strong>用户名</strong> ที่แปลว่าชื่อผู้ใช้ (Username)</li>



<li><strong>手机号</strong> ที่เป็นเบอร์โทรศัพท์ โดยเราจะใช้เบอร์โทรศัพท์จีนตามที่เราได้สมัครไว้ครับ</li>



<li><strong>密码</strong> ที่แปลว่ารหัสผ่าน</li>



<li><strong>验证码</strong> ที่แปลว่ารหัสยืนยัน โดยเมื่อเรากรอกสามจุดข้างบนครบแล้ว ให้กดปุ่มที่ข้างกล่องข้อความที่ให้กรอกรหัสยืนยันครับ เมื่อกดแล้วระบบจะส่งข้อความไปยังมือถือ ให้เรากรอกรหัส OTP</li>
</ul>

<p>พร้อมกับติ๊กถูกที่ด้านล่างที่เป็นการยอมรับเงื่อนไขของ Baidu จากนั้นกดปุ่ม <strong>注册</strong> ที่แปลว่าสมัครสมาชิก</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration-1024x482.png" alt="" class="wp-image-7231" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration-300x141.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration-1024x482.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration-768x362.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration-1200x565.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/sFmoYWxT-baidu_map_registration.png 1366w" /></figure>

<p>เมื่อสมัครสมาชิกแล้ว ระบบจะเข้ามาหน้าจอตามด้านล่างนี้ครับ</p>

<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website-1024x495.png" alt="" class="wp-image-7236" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website-300x145.png 300w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website-1024x495.png 1024w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website-768x371.png 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website-1200x580.png 1200w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_map_loggedin_website.png 1366w" /></figure>

<h3 class="wp-block-heading">ทำผ่านแอป</h3>

<p>วิธีแรกเป็นการใช้งานผ่านโทรศัพท์มือถือ</p>

<p>โดยเข้าไปที่แอปของ Baidu เลือกที่แท็บ จากนั้นเข้าสู่ระบบ <strong>我的</strong> ที่แปลว่าของฉัน แล้วกดที่ปุ่มสีน้ำเงินบนสุดที่เขียนว่า <strong>一键登录</strong> ที่แปลประมาณว่าล็อคอินได้โดยการกดปุ่มครั้งเดียว</p>

<p>เมื่อกดปุ่มแล้ว ให้ใส่เบอร์โทรศัพท์ที่เป็นเบอร์จีนครับ</p>

<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-6 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7216" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_login.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7217" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_insert_phone_no.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>
</div>

<p>เมื่อใส่เบอร์จีนแล้ว ระบบจะส่ง SMS เข้ามายังโทรศัพท์ของเรา จากนั้นกรอกรหัส OTP ที่ได้ จากนั้นระบบจะเข้ามายังหน้าสมัครสมาชิกกรณีที่ยังไม่สมัครสมาชิก โดยในหน้านั้นจะให้กรอกรายละเอียดชื่อผู้ใช้ รหัส และอื่น ๆ ที่เกี่ยวข้อง ร่วมกับยอมรับเงื่อนไขของ Baidu Maps แล้วสมัครสมาชิก</p>

<p>เมื่อสมัครสมาชิกแล้ว หรือล็อคอินเข้าสู่ระบบแล้ว ระบบจะปรากฏหน้าจอตามด้านขวาครับ</p>

<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-7 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7219" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/cuerg61M-baidu_get_sms.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7220" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_logged_in.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>
</div>

<h2 class="wp-block-heading">หลังจากสมัครสมาชิก</h2>

<p>เมื่อสมัครสมาชิกแล้ว ผู้ใช้สามารถทำได้มากกว่าเดิมเมื่อเทียบกับตอนที่ไม่ได้สมัครสมาชิกแล้ว โดยใน Baidu Maps ผู้ใช้สามารถการกดปุ่มดาว (ภาพซ้าย) เพื่อเซฟตำแหน่ง/สถานที่นั้น ๆ และรีวิวสถานที่ในแต่ละที่ (ภาพขวา) ได้ครับ</p>

<div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-8 wp-block-columns-is-layout-flex">
<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7240" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_save.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>



<div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow">
<figure class="wp-block-image size-large"><img data-recalc-dims="1" loading="lazy" decoding="async" src="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-473x1024.jpg" alt="" class="wp-image-7241" srcset="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-138x300.jpg 138w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-473x1024.jpg 473w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-768x1664.jpg 768w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-709x1536.jpg 709w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review-945x2048.jpg 945w, https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/baidu_review.jpg 1080w" sizes="auto, (max-width: 473px) 100vw, 473px" /></figure>
</div>
</div>

<p>นอกจากนี้ผู้ใช้สามารถใช้งานฟีเจอร์อื่น ๆ ในเว็บ Baidu ได้อีก อย่างไรก็ดีแอปในเครือ Baidu เสียอย่างที่เป็นภาษาจีนหมด ซึ่งสำหรับคนที่รู้ภาษาจีนอยู่แล้วคงไม่เป็นปัญหาอะไรครับ</p>]]></content><author><name>Kittisak Chotikkakamthorn</name></author><category term="Computer" /><category term="Diary" /><category term="China" /><category term="computer" /><category term="diary" /><category term="Map" /><category term="register" /><category term="travel" /><category term="ท่องเที่ยว" /><category term="ประเทศจีน" /><category term="สมัครสมาชิก" /><category term="แผนที่" /><category term="ไป่ตู้" /><category term="百度地圖" /><summary type="html"><![CDATA[None]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/28_how_to_use_baidu_and_how_to_register_cover.jpg" /><media:content medium="image" url="https://sgp1.digitaloceanspaces.com/nickuntitledasset/2024/06/28_how_to_use_baidu_and_how_to_register_cover.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>