<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nick Untitled</title>
    <description>A Thai student living in Thailand is interested in IT/Science/Photography.</description>
    <link>http://www.nickuntitled.com/</link>
    <atom:link href="http://www.nickuntitled.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 21:55:01 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Jun 2015 21:55:01 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Chromecast - เมื่อเรานำมาใช้กับทีวีที่บ้าน</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/112299906@N05/18831522875&quot; title=&quot;Chromecast by Kittisak Chotikkakamthorn, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://c2.staticflickr.com/4/3701/18831522875_5ea3d966f8_c.jpg&quot; alt=&quot;Chromecast&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chromecast&lt;/strong&gt; เป็นอุปกรณ์เล็กๆ ชิ้นหนึ่งของ Google ที่อนุญาตให้เรานำวิดีโอหรืออื่นๆ มาขึ้นบนหน้าจอทีวี อุปกรณ์ชิ้นนี้รองรับระบบปฏิบัติการที่หลากหลาย ตัวอย่างเช่น Windows, Mac, Android และ iOS ราคาของอุปกรณ์ชิ้นนี้ไม่แพงนักอยู่ประมาณหนึ่งพันต้นๆ บาท ถือว่ามีราคาพอๆ กับกล่องทีวีดิจิทัล 1 กล่อง&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อุปกรณ์ชิ้นนี้ซื้อมาจากที่ญี่ปุ่นตอนที่ไปเที่ยวอยู่พอดี โดยเราซื้อที่ร้าน Yodobashi Camera ที่เมืองฟุกุโอกะ เมื่อเราเห็นสภาพกล่องแล้วเชื่อเลยว่าขายในญี่ปุ่นจริงๆ หลังจากนั้นเราแกะกล่องแล้วเสียบเข้ากับช่อง HDMI ที่ทีวีในห้องที่ไม่มีกล่องทีวีดิจิทัลใช้ พร้อมกับตั้งค่าให้เรียบร้อยแค่นี้ก็ใช้ได้แล้ว&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;เรื่องการแกะกล่อง อันนี้มีหลายเว็บ หลายวิดีโอบน YouTube โชว์ให้ดูอยู่แล้วเลยไม่ได้กล่าวถึง&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;หลังจากที่ใช้งานไปซักระยะหนึ่งพบว่าเราควบคุมการทำงานจากเครื่องโทรศัพท์ หรือคอมพิวเตอร์ได้เลยโดยเอาวิดีโอในโปรแกรม YouTube ส่วนใหญ่จะเป็นคลิปวิดีโอ ละครซิทคอม ตัวอย่างหนัง ข่าว เป็นต้น กับ Udemy ที่เราซื้อคอรส์เรียนที่ลดราคา 90 กว่าเปอร์เซ็นต์ออกหน้าจอทีวี พบว่าวิดีโอที่ชมมีความละเอียดสูง ภาพคมชัดดีจากการนั่งห่างจากทีวีพอสมควร และไม่ได้คาดหวังอะไรมากนัก&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ผลที่ได้ทำให้เราสะดวกต่อการใช้งานมาก และรองรับโปรแกรมครบตามที่เราใช้งานในชีวิตประจำวันได้ ถือว่าอุปกรณ์ชิ้นนี้ทำงานตอบสนองความต้องการได้ดีเลยทีเดียว โดยที่เราไม่จำเป็นต้องไปซื้อกล่องรับทีวีดิจิทัลอีก เพราะเราไม่ได้ดูฟรีทีวีอยู่แล้ว เลยไม่มีปัญหาอะไรมากนัก นอกจากนี้สิ่งหนึ่งที่เราชอบคืออุปกรณ์ที่มีขนาดที่เล็ก พกพาได้สะดวก ทำให้เรานำไปเสียบกับทีวีอีกเครื่องได้เลยโดยไม่ต้องแบกสายหลายสายเมื่อเทียบกับกล่องรับทีวีดิจิทัล&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ดี การดูวิดีโอผ่านอุปกรณ์ชิ้นนี้ต้องมีอินเตอร์เน็ตความเร็วสูงหน่อยเพื่อทีจะดูวิดีโอที่มีความละเอียดสูงอย่างไม่เสียอรรทรสไป กับอุปกรณ์ชิ้นนี้มีข้อจำกัดที่ต้องใช้ร่วมกันกับโปรแกรมที่กำหนดมาให้ใช้งานกับ Chromecast เท่านั้น ดูได้จากใน Google Play ครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jun 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/chromecast.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/chromecast.html</guid>
        
        <category>chromecast</category>
        
        <category>television</category>
        
        <category>Google</category>
        
        
        <category>diary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Travel Planning - เครื่องมือวางแผนการท่องเที่ยว</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/112299906@N05/18689311206&quot; title=&quot;Travel Planning Screenshot by Kittisak Chotikkakamthorn, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://c1.staticflickr.com/1/556/18689311206_abb53b584b_c.jpg&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;Travel Planning Screenshot&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ปกติก่อนที่เราจะไปเทียวกันเองสิ่งหนึ่งที่เราจำเป็นจะต้องทำก่อนนั่นก็คือการวางแผนการท่องเที่ยว แล้วการวางแผนการท่องเที่ยวสำคัญอย่างไรล่ะ การวางแผนการท่องเที่ยวก่อนทำให้เราใช้งบประมาณ เวลาอย่างจำกัดโดยที่ไม่บานปลายจนเกินไป&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;อย่างไรก็ดีการวางแผนการท่องเที่ยวส่วนใหญ่จะจดลงกระดาษหรือใช้โปรแกรม word processor ใช่ไหมครับ ทั้งสองวิธีทึ่กล่าวมาแล้วนั้นก็ดีระดับหนึ่ง อย่างไรก็ตามถ้าเราต้องการวางแผนการท่องเที่ยวโดยที่เราไม่ต้องใช้กระดาษกับไม่ต้องเปลืองหมึกปริ้นเตอร์ และสามารถเปิดได้จากอุปกรณ์ต่างๆ เรามีเครื่องมือที่สามารถใช้ได้หลายตัวเลยทีเดียว ซึ่งแตกต่างกันที่ความสามารถ ราคา และความชอบของแต่ละคน&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตัวอย่างโปรแกรมที่เราจะแนะนำในนี้ส่วนใหญ่จะเป็นโปรแกรมที่คิดว่าทุกคนต่างคุ้นเคยกันดีอยู่แล้ว ได้แก่&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OneNote&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OneNote เป็นโปรแกรมจดโน้ตของบริษัททำ Windows อย่างไมโครซอฟท์นั่นเอง โปรแกรมนี้เราใช้วางแผนการท่องเที่ยวได้โดยสร้างไฟล์ใหม่ขึ้นมาเป็นไฟล์ที่เกี่ยวกับการท่องเที่ยวแล้วจัดเป็นส่วนๆ ได้แก่แผนการไปเที่ยว ค่าใช้จ่าย ข้อมูลต่างๆ จากนั้นเราใส่ข้อมูลลงไปในนั้น แล้วปล่อยให้มัน sync ได้เลย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ความสามารถอย่างหนึ่งที่เราชอบใช้งานคือสามารถนำหน้ากระดาษในไฟล์ PDF มาแปะลงไปในโน้ตได้เลยซึ่งเรานำข้อมูลแผนที่ ข้อมูลสถานที่ท่องเที่ยวมาลงในโน้ตทำให้สะดวกต่อการใช้งานเพิ่มขึ้น นอกจากนี้เราสามารถเก็บหน้าเว็บ บทความ รูปภาพจากอินเตอร์เน็ตที่เป็นข้อมูลเกี่ยวกับการท่องเที่ยวได้ตามต้องการโดยใช้เครื่องมือแนวๆ clipper ซึ่งโหลดได้จากเว็บของ Chrome Web Store&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โปรแกรมนี้มีทั้งบน Windows, Mac และบนเว็บซึ่งฟรียกเว้นแต่จะใช้ OneNote บน Desktop ของ Windows ที่จำเป็นจะต้องจ่ายเงินเพื่อใช้ Office 365 รายเดือนซึ่งมีหลายแพคเกจให้ใช้งานครับ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evernote&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evernote เป็นโปรแกรมจดโน้ตโปรแกรมหนึ่งที่มีชื่อเสียงอีกตัว โปรแกรมนี้เอาไปใช้วางแผนการท่องเที่ยวได้อีกเช่นกันโดยสร้าง notebook ใหม่ขึ้นมาแล้วเก็บไว้เป็นโน้ตแต่ละอันได้ ความสามารถเท่าที่เคยใช้งานก็พอๆ กับ OneNote แต่รองรับอุปกรณ์มากกว่า โดยรองรับอุปกรณ์อย่าง Android ด้วย เนื่องจาก OneNote ไม่มีใน Google Play Store ไทย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;จุดที่แตกต่างกับ OneNote ของไมโครซอฟท์คือโปรแกรมให้ใช้งานฟรี แต่ถ้าต้องการความสามารถเพิ่มเติมเช่นการจดบันทึกไว้ออฟไลน์ หรือพื้นที่เก็บที่ไม่จำกัด เราต้องจ่ายเงินเป็นรายเดือน หรือรายปีเพื่อที่จะใช้งานความสามารถเหล่านั้น ผิดกับ OneNote ที่สามารถเก็บไว้แบบออฟไลน์ได้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;นอกจากนี้&lt;/strong&gt; ยังมีโปรแกรมอื่นๆ เท่าที่รู้ก็นำไปใช้วางแผนการท่องเที่ยวได้อีกเช่นกัน เพียงแต่ความสามารถที่ได้รับอาจจะไม่เท่ากันกับสองตัวตามที่กล่าวไว้แล้วข้างต้น เช่น Google Keep ที่ไว้จดข้อมูลสั้นๆ แบบกระดาษ Post-it หรือใส่เป็นรูปภาพหลายๆ ภาพลงไปได้เลย เป็นต้น&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ทั้งหมดนี้เป็นการแนะนำโปรแกรมที่เราเอามาใช้เพื่อวางแผนการท่องเที่ยวผู้อ่านสามารถลองนำโปรแกรมตามที่กล่าวไว้ในบทความมาใช้ได้นะครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/tools-for-travel-planning.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/tools-for-travel-planning.html</guid>
        
        <category>planning</category>
        
        <category>notetaking</category>
        
        <category>travel</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Newspaper - When I read less</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/62693815@N03/6277209256&quot; title=&quot;Newspapers B&amp;amp;W (5) by Jon S, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://c1.staticflickr.com/7/6033/6277209256_934f20da10_b.jpg&quot; alt=&quot;Newspapers B&amp;amp;W (5)&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Newspaper, one of mass media printed on low-grade paper, consists of news, informative articles and advertising. The news includes crimes, politics, economics, health, technology, sports, entertainment etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Thailand, newspaper is one of the most popular mass media printed on A3 paper. There are many publishers such as Thairath, Dailynews, Khaosod, The Nation, Bangkok Post etc. Thairath is newspaper I read everyday.   However, I have read newspaper less for approximately six months due to overwhelmed bad news and ridiculous news.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;First, there are too many bad news. When I receive Thai newspaper every morning at 6:00 am, I read a first page which has many headlines. Almost every news shown on first page mainly forcus on politics, accidents, crimes or religions. There are few good news shown on first page such as winning Olympic prize or winning sports. After I read on the websites which I forgot, I found one reason many publishers write bad news. It is audience. The more bad news they publish, the more audience they have.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The second reason is ridiculous. There are too many news I consider it is ridiculous. When I read Thairath or Matichon, I found every newspaper showed headlines about a girl posted video on YouTube about something stolen. Then, tomorrow, an authority said they would find who stole. I thought publishers should not pay attention to news like that.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;According to two reasons above, I consider to read news from the internet instead of newspaper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, many news posted on the internet are fake. When I read, I try to search from Google to prove whether it is true or not. I think this is my best method to prevent spreading fake news to friends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Credit:&lt;/strong&gt; Newspapers B&amp;amp;W (5) by Jon S&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 May 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/newspaper-when-i-read-less.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/newspaper-when-i-read-less.html</guid>
        
        <category>Newspaper</category>
        
        <category>News</category>
        
        <category>Media</category>
        
        
        <category>thought</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Watching Video via 3G : ดูวิดีโอผ่าน 3G เปลืองดาต้าอย่างยิ่ง</title>
        <description>&lt;p&gt;ที่เขียนบทความนี้เนื่องมาจากมีคนที่เป็นผู้ใหญ่เพิ่งใช้ LINE ที่เอาเข้าจริงใช้มาได้เกือบสองสามปีแล้วมีกรุ๊ป LINE ที่มีเป็นเพื่อนรุ่นเดียวกันเป็นสมาชิกในกลุ่มนั้นอัพโหลดแล้วส่งวิดีโอมาให้ จากนั้นผู้ใหญ่เปิดวิดีโอเหล่านั้น เนื้อหาในวิดีโอเหล่านั้นเป็นเรื่องตั้งแต่สากกะเบือยันเรือรบ ตั้งแต่เรื่องทั่วๆ ไป สุขภาพ บางครั้งอาจเป็นเรื่องเกี่ยวกับในหลวงซึ่งมีความเสี่ยงต่อการโดนมาตรา 112&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ทีนี้การอัพโหลดกับการเปิดวิดีโอที่ส่งมาผ่านทาง LINE (หรือ YouTube) โดยใช้อินเตอร์เน็ต 3G (หรือ 4G ขึ้นกับคน) มีปัญหาอย่างหนึ่งคือไฟล์วิดีโอหนึ่งไฟล์ที่อัพโหลดหรือเปิดดูนั้นมีหลายขนาดมาก ขนาดใหญ่ตั้งแต่หลาย MB ไปจนถึงระดับ GB ขึ้นไป&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;แล้วอินเตอร์เน็ตที่เราใช้กันอยู่ในปัจจุบันนั้นมีขนาดที่จำกัด เมื่อเราใช้งานดาต้าถึงตามที่ทางผู้ให้บริการกำหนดแล้วจะเกิดเหตุการณ์อย่างใดอย่างหนึ่งจากสองอย่างนี้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างแรกติด FUP (Fair Usage Policy) เมื่อเราใช้งานครบตามที่ทางผู้ให้บริการกำหนดแล้ว ความเร็วจากที่เคยเร็วอยู่ดีๆ กลับช้าลงอย่างเห็นได้ชัด โดยมีความเร็วอยู่ในระดับ 100 ~ 384 Kbps ขึ้นกับผู้ให้บริการอินเตอร์เน็ตแต่ละเจ้า ทีนี้เราจำเป็นต้องรอขึ้นรอบบิลเดือนใหม่เพื่อที่จะให้ได้ความเร็วเท่าเดิมอีกครั้ง&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;กับอีกอย่างก็โดนจ่ายเงินเพิ่มจากแพคเกจที่กำหนด เมื่อเราใช้งานมากกว่าที่แพคเกจที่ผู้ให้บริการกำหนดแล้ว ทางผู้ให้บริการคิดเงินหน่วย MB ละตามที่ทางนั้นกำหนด เท่าที่เคยศึกษาแพคเกจดูพบว่าเป็น MB ละ 2 บาท หรือมากกว่ากับน้อยกว่า ซึ่งเท่าที่ดูราคาที่จ่ายเพิ่มแล้วพบว่า &lt;strong&gt;&quot;แพง&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เอาล่ะ ทีนี้จะแก้ปัญหาอย่างไรดีน้า...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;คำตอบก็เป็นวิธีแก้ปัญหาที่มีอยู่สองวิธีครับ ได้แก่&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;วิธีหนึ่งเป็นวิธีแก้ปัญหาที่ไม่ต้องใช้เงินคือเปลี่ยนการดูวิดีโอโดยผ่าน 3G เปลี่ยนมา&lt;strong&gt;ใช้งานผ่าน Wi-Fi แทน&lt;/strong&gt; เนื่องจากอินเตอร์เน็ตที่ใช้ผ่าน Wi-Fi มีแพคเกจที่มีราคาถูกกว่า 3G มากในกรณีที่ใช้ของ AIS, True หรือ DTAC หรืออาจจะเป็นใช้ผ่าน Wi-Fi ที่บ้านแทน การใช้งานผ่าน Wi-Fi มีข้อหนึ่งที่ทำให้ดีกว่าดูผ่าน 3G มากคือเราสามารถใช้งานได้ไม่จำกัดอย่างแท้จริง ผิดกับแพคเกจ Unlimited ที่ทางผู้ให้บริการโทรศัพท์กล่าวมาในโบรชัวร์&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อีกวิธีเป็นวิธีที่ต้องใช้เงินซึ่งสิ้นเปลืองกว่า โดยเราสามารถทำได้สองวิธีตามด้านล่างนี้ครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;วิธีแรกคือ&lt;strong&gt;จ่ายเงินเพื่อซื้อแพคเกจ&lt;/strong&gt; แพคเกจที่มีความจุขนาดที่ใหญ่ระดับหลาย GB ราคามักจะอยู่ที่ 4-5 ร้อยไปยังเป็นพันบาท แต่แพคเกจเหล่านั้นก็ยังมีความจุที่จำกัดอยู่ดีนะแหละ เมื่อถึงที่ทางผู้ให้บริการกำหนดแล้ว เราก็ติด FUP เหมือนเดิม ความเร็วอินเตอร์เน็ตก็ช้าลงเหมือนเดิม&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;วิธีที่สองคือซื้อแพคเกจ &lt;strong&gt;Unlimited ที่จำกัดความเร็ว&lt;/strong&gt; อันนี้ขึ้นอยู่กับผู้ให้บริการแล้วว่าจำกัดความเร็วไว้แค่ไหน เท่าที่เคยเห็นมีผู้ให้บริการเจ้าหนึ่งให้บริการแบบนี้ โดยจำกัดความเร็วอยู่ในระดับ 384 Kbps หรือ 1-2 Mbps และราคาที่ทางผู้ให้บริการกำหนดมีตั้งแต่ไม่แพงไปจนถึงเกือบพันกว่าบาท และถ้าความเร็วไม่มากพอทำให้เปิดวิดีโอกระตุก หรือต้องรอให้ดาวน์โหลดมาบางส่วนก่อนเลยทีเดียว&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ทีนี้ถ้าจะให้เราแนะนำวิธีการแก้ไขปัญหาล่ะ เราแนะนำให้อัพโหลดหรือดูวิดีโอผ่านทาง Wi-Fi แทนที่จะใช้งานผ่านอินเตอร์เน็ต 3G แทน แค่นี้แหละเราจะไม่ต้องโดน FUP หรือต้องจ่ายเงินเพิ่มแล้วครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 May 2015 23:47:54 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1367</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1367</guid>
        
        <category>3G</category>
        
        <category>4G</category>
        
        <category>LINE</category>
        
        <category>LTE</category>
        
        <category>video</category>
        
        <category>youtube</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Continuum for Phones : เมื่อไมโครซอฟท์ไม่ได้เป็นเจ้าแรก</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Continuum for Phones&lt;/strong&gt; เป็นความสามารถหนึ่งของระบบปฏิบัติการ Windows บนสมาร์ทโฟนที่ทำขึ้นมาโดยบริษัทไมโครซอฟท์ ที่เปิดตัวในงาน BUILD 2015 เมื่อวันก่อน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ความสามารถนี้อนุญาตให้เรานำโทรศัพท์ต่อออกจอคอมพิวเตอร์กับเชื่อมต่อเมาส์กับคีย์บอร์ดผ่านทางบลูทูธแล้วหน้าจอที่ออกมาจะเป็นหน้าจอเดสก์ท็อปที่ดูคล้ายกันกับบน Windows 10 บน Desktop แต่มีความสามารถที่น้อยกว่า กับโปรแกรมที่เปิดบนนั้นจะเป็นโปรแกรมที่มีอยู่ในสโตร์ที่รองรับการทำงานหลายขนาดหน้าจอได้ (universal apps)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างไรก็ดีไมโครซอฟท์ไม่ได้เป็นเจ้าแรกที่ทำความสามารถนี้ออกมา ก่อนหน้านี้มีหลายเจ้าที่ทำออกมาแล้ว แต่กลับไม่ประสบความสำเร็จ หรือไม่ได้ทำต่อนั่นเอง&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ตัวอย่างบริษัทที่เคยทำความสามารถแบบนี้ออกมาที่คิดว่าน่าจะรู้จักกันได้แก่บริษัทโมโตโรลาที่ทำโทรศัพท์ Atrix 4G กับ Atrix 2 กับบริษัท Cannonial ที่ทำ Ubuntu for Android&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ตัวอย่างแรกที่จะกล่าวถึงคือโทรศัพท์ &lt;strong&gt;Atrix 4G กับ Atrix 2&lt;/strong&gt; ของโมโตโรลา&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;บริษัทโมโตโรลาออกโทรศัพท์รุ่น Atrix 4G ที่ใช้ซีพียูชื่อ NVIDIA Tegra 2 ที่ใช้ระบบปฏิบัติการแอนดอรยด์ 2.2 ตอนนั้นถือว่ามีสเปคที่ทางบริษัทได้กล่าวว่าเป็นสมาร์ทโฟนที่แรงที่สุดในยุคนั้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;โทรศัพท์เครื่องนี้ออกแบบมาให้เป็นโน้ตบุ๊คหรือเดสก์ท็อปได้โดยการเสียบกับ docking ที่มีหลายประเภท ได้แก่ HD Multimedia Dock ที่มีช่องเสียบ USB 3 ช่องกับ HDMI กับ Laptop Dock ที่มีหน้าจอขนาด 11.6 นิ้ว มี USB 2 ช่อง ทั้งสองแบบที่กล่าวมาทำงานด้วยตัวเองไม่ได้ จำเป็นต้องมีโทรศัพท์มาเสียบ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เมื่อนำโทรศัพท์เครื่องนั้นเสียบเข้ากับ docking จะขึ้นหน้าจอระบบปฏิบัติการที่ทางบริษัทพัฒนาขึ้นมาจาก Ubuntu คือ Webtop ที่มีโปรแกรม Firefox 3.6 กับรองรับการเปิดโปรแกรมของแอนดรอยด์และรองรับมัลติทาสกิง นอกจากนี้ยังรองรับโทรศัพท์ ส่ง SMS ได้ในเวลาเดียวกัน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม docking ยังทำงานได้ไม่ดีนัก เนื่องจากประสิทธิภาพยังไม่ดีพอ กับโปรแกรมไม่รองรับการทำงานใน background ตัวอย่างเช่น เมื่อเล่นเพลงแล้วปิดโปรแกรมนั้น เพลงที่เล่นอยู่จะหยุดทันที และมีราคา 300 ดอลล่าร์สหรัฐที่แพงอยู่เมื่อเทียบกับโน้ตบุ๊คในราคาพอๆ กัน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;และแล้วทางบริษัทได้ออกรุ่นต่อไปเป็น Motorola Atrix 2 ที่รองรับ Webtop เหมือนกันกับรุ่นแรกที่ประสิทธิภาพยังไม่ดีนัก เพียงแต่โปรแกรมได้รับการอัพเตทเป็นรุ่นใหม่มากขึ้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากนั้นโทรศัพท์รุ่นนี้ได้รับการอัพเดทเป็นรุ่นใหม่กว่าเดิม โดยอัพเดทเป็นรุ่น Jelly bean ที่รองรับหลายขนาดหน้าจอ ทำให้หน้าจอเมื่อเสียบ dock จากเดิมเป็น Webtop เปลี่ยนมาเป็นหน้าจอแอนดรอยด์ที่ออกแบบมาสำหรับแท็บเล็ตแทน หลังจากนั้นทางบริษัทไม่ได้ออกรุ่นใหม่อีก&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ตัวอย่างที่สองคือบริษัท Cannonial ที่ทำ &lt;strong&gt;Ubuntu for Android&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ตอนนั้นเองทางบริษัท Cannonial ได้ออกพลิตภัณฑ์นี้เพื่อที่จะให้พวกเราที่มีโทรศัพท์ Android อยู่แล้วเสียบเข้ากับหน้าจอคอมพิวเตอร์ผ่านทาง dock แล้วปรากฏหน้าจอ Ubuntu Desktop โดยข้อมูลและการตั้งค่าต่างๆ ที่อยู่ใน Android เรานำมาใช้บน Desktop ได้เลย เรารับสาย รับส่งข้อความ กับค้นหารายชื่อผ่านตัวค้นหา และเปิดโปรแกรม Android บนนั้นได้อีกเช่นกัน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ทางบริษัทได้กล่าวว่าผลิตภัณฑ์นี้จะทำให้โทรศัพท์สเปคสูงกลายมาเป็นเดสก์ท็อปที่ทำงานได้ตามแต่ใจต้องการ อย่างไรก็ตามกลับไม่ได้รับพัฒนาต่อเนื่องจากไม่มีผู้ผลิตโทรศัพท์มาร่วมด้วย ประกอบกับทางบริษัทได้พัฒนา Ubuntu Touch อยู่ซึ่งซ้ำซ้อนกับกับตัวนี้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากนี้ยังมีคนที่พยายามจะนำโทรศัพท์มาต่อออกหน้าจอให้กลายเป็นเดสก์ท็อปอีกหลายราย แต่กลับไม่ได้รับความนิยมในผู้ใช้ทั่วไป เนื่องจากเมื่อทำมาต่อออกจอแล้วพบว่าทำได้แค่นำหน้าจอในโทรศัพท์ (mirroring) ออกมาหน้าจอซึ่งไม่ได้รับการออกแบบมาเพื่อรองรับเมาส์กับคีย์บอร์ด กับโปรแกรมไม่ได้รับการออกแบบมาให้ทำงานแบบนั้น ซึ่งส่งผลต่อประสบการณ์การใช้งานที่ไม่ดีนัก&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จนกระทั่งการเปิดตัว &lt;strong&gt;Continuum for Phones&lt;/strong&gt; ของไมโครซอฟท์ที่ออกแบบมาให้รองรับการนำโทรศัพท์มาต่อหน้าจอเพื่อทำงานบนเดสก์ท็อปต่อ ในกรณีนี้จะคล้ายกันกับ Ubuntu for Android แต่ต่างกันที่&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ตัวนี้จะใช้ระบบปฏิบัติการของ Windows กับทางบริษัทผลิตโทรศัพท์อยู่แล้ว ทำให้ไม่จำเป็นต้องไปหาผู้ผลิตโทรศัพท์เจ้าอื่นมาร่วมด้วย&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ไม่จำเป็นต้องหาระบบปฏิบัติการอื่นแบบ Android มาลงโปรแกรมให้ทำงานบนเดสก์ท็อปได้แบบ Ubuntu for Android&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;มีโปรแกรมที่จำเป็นต่อการใช้งานได้แก่ Microsoft Edge (เดิมเรียกว่า Project Spartan) และ Office ที่ออกแบบมาเพื่อหน้าจอสัมผัส&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ความแตกต่างสามข้อที่กล่าวไปข้างบนทำให้เราคิดว่าน่าจะเป็นไปได้สวย อย่างไรก็ตามเราจำเป็นต้องซื้อโทรศัพท์รุ่นใหม่เนื่องจากความสามารถการใช้างนได้หลายหน้าจอจำเป็นต้องใช้ชีพียูรุ่นใหม่กว่าเดิม และถ้าจะใช้ความสามารถนี้ในเต็มนี้จำเป็นต้องมีโปรแกรมให้ใช้มากขึ้น ทีนี้ขึ้นอยู่กับว่าจะมีผู้ทำโปรแกรมลงระบบปฏิบัติการนี้นอกเหนือจาก Android กับ iOS หรือไม่นั่นเอง&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2015 11:51:48 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1352</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1352</guid>
        
        <category>Continuum</category>
        
        <category>Desktop</category>
        
        <category>phones</category>
        
        <category>smartphone</category>
        
        <category>Ubuntu</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Paperless World : ที่มา ปัญหา และหนทาง</title>
        <description>&lt;p&gt;กระดาษเป็นอุปกรณ์จดบันทึกชิ้นหนึ่งที่มนุษยชาติไว้เขียนข้อความลงไปในนั้น โดยข้อความที่จดบันทึกลงไปจะเป็นข้อความธรรมดา วาดรูป ประทับตรา พิมพ์งานลงไป เป็นต้น อุปกรณ์ชิ้นนี้เป็นอุปกรณ์ที่มีการพัฒนามายาวนานมากตั้งแต่เป็นพันกว่าปีที่แล้ว&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จนกระทั่งมาถึงสิบกว่าปีก่อนนี้ที่เทคโนโลยีการจดบันทึกหลักๆ ยังเป็นกระดาษอยู่ เพียงแต่ว่ามีโน้ตบุ๊คไว้สำหรับจดบันทึกได้บ้างแล้ว ส่วนแท็บเล็ตในตอนนั้นยังใช้ระบบปฏิบัติการ Windows XP ที่ยังมีราคาขั้นต่ำอยู่ที่ 6 หมื่นบาทขึ้นไป ทำงานแท็บเล็ตไม่ได้รับความนิยมมากนัก&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เวลาผ่านไปไม่นานนักประมาณ 7 ปีให้หลังบริษัท Apple เปิดตัวผลิตภัณฑ์ที่อยู่ระหว่างโน้ตบุ๊คกับโทรศัพท์มือถือ อุปกรณ์ชิ้นนั้นเรียกว่า iPad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เมื่อ iPad เปิดตัวเรียบร้อยแล้วพบว่าคนนิยมซื้อมาใช้แทนที่โน้ตบุ๊คเพื่อนำมาจดงานมากขึ้น ทำให้บริษัทอื่นต่างผลิตแท็บเล็ตที่ใช้ระบบปฏิบัติการอย่าง Android หรือ Windows มาแข่งกัน จุดนี้เองเป็นข้อดีอย่างอื่นของผู้บริโภคที่ได้ใช้อุปกรณ์นี้ในราคาที่ถูกลง แทนที่จะไปซื้อโน้ตบุ๊คมาใช้งานซึ่งมีราคาแพงกว่าเท่าตัว หรือมากกว่านั้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;พอมาถึงปัจจุบันนี้ที่หลายๆ คนต่างหยิบแท็บเล็ตมาใช้งานแล้ว งานที่คนซื้อแท็บเล็ตเหล่านั้นมาใช้ หลักๆ จะเป็นการอ่านหนังสือ จากเดิมหนังสือที่เราอ่านกันอยู่ในรูปแบบของกระดาษที่มีความหนา ความหนัก กลิ่น สัมผัส และราคาที่แตกต่างกันออกไปตามชนิดของกระดาษ ตามประเภทของหนังสือที่คนนั้นจัดทำขึ้น พอเปลี่ยนมาเป็นรูปแบบดิจิทัล หนังสือเหล่านั้นไม่มีความหนา หนัก กลิ่น สัมผัสอีก กลายเป็นการสัมผัสกับหน้าจอของแท็บเล็ตที่มีความแข็งมากกว่ากระดาษแทน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;การสัมผัสกับของแข็งเป็นระยะเวลาหนึ่งทำให้เรารู้สึกปวดนิ้วมากกว่า เนื่องจากเราต้องใช้กำลังนิ้วเดียวสัมผัสแล้วเลื่อนหน้าจอเพื่อเปลี่ยนหน้ากระดาษ หรือสัมผัสกับข้อความแล้วเน้นข้อความนั้นๆ เป็นระยะเวลาหนึ่งโดยไม่ได้เปลี่ยนท่าทาง และการใช้มือเดียวถือแท็บเล็ตที่มีน้ำหนักครึ่งกิโลกรัมเป็นระยะเวลาหนึ่งทำให้เราเริ่มรู้สึกว่าปวดแขนต้องพักทุกๆ ครึ่งชั่วโมง หรือน้อยกว่านั้น หรือมากกว่านั้นขึ้นกับคนที่พกพามาใช้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ปัญหาอีกอย่างคือกลิ่นที่หายไป การอ่านหนังสือกับอุปกรณ์เหล่านี้จะขาดเสน่ห์หนึ่งของการอ่านหนังสือคือกลิ่นกระดาษ กลิ่นกระดาษที่พิมพ์มาในหนังสือต่างเล่มจะมีกลิ่นที่แตกต่างกัน กลิ่นกระดาษเหล่านี้เป็นเอกลักษณ์หนึ่งของหนังสือที่บางครั้งทำให้การอ่านหนังสือดีขึ้น และแย่ลง พอเปลี่ยนมาอ่านในแท็บเล็ตแล้วเราไม่ได้กลิ่นนั้นอีก ยกเว้นแต่กว่าจะผลิตกลิ่นออกมาให้เราใช้งานได้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ปัญหาสุดท้ายที่จะกล่าวถึงในบทความนี้คือ แท็บเล็ตมีอายุการใช้งานต่อการชาร์จแบตหนึ่งครั้งที่จำกัด เวลาที่เราใช้งานอยู่ดีๆ แบตเตอรี่หมดพอดี ตอนนั้นผู้อ่านรู้สึกอย่างไรบ้างครับ? ผู้อ่านอาจจะรู้สึกว่าเสียดายที่จดงานไม่ได้ หรือเสียดายที่ค้นขว้าข้อมูลไม่ได้ และอ่านหนังสือไม่ได้ จำเป็นต้องนำไปเสียบกับปลั้กที่บ้าน หรือที่หอพัก เป็นต้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากนี้แท็บเล็ตยังเอามาใช้บันทึกงานที่เราต้องการ อาจจะเป็นบันทึกเลคเชอร์ที่เรียน หรือบันทึกการประชุม จุดนี้เองถือว่าเป้นสิ่งที่ช่วยอำนวยความสะดวก และช่วยลดการใช้ทรัพยากรอย่างกระดาษที่ต้องผลิตมาจากต้นไม้ด้วย อย่างไรก็ตามการพิมพ์บนแท็บเล็ตต้องสัมผัสกับหน้าจอที่แข็ง และ&lt;a href=&quot;http://www.psmag.com/health-and-behavior/laptops-bad-learning-80160&quot;&gt;เราจะจดจำข้อมูลได้น้อยกว่าการเขียน&lt;/a&gt;   เนื่องมาจากเราจะจดเกือบทุกคำที่พูด เราไม่ได้จับใจความก่อนที่จดลงไป&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างไรก็ตามปัญหาเหล่านี้จะได้รับการแก้ไขไปเรื่อยๆ เนื่องมาจากเทคโนโลยีที่พัฒนาขึ้นจนกระทั่งให้ความรู้สึกที่ใกล้เคียงมากจนอาจจะไม่ได้สังเกต&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ส่วนเรื่องการจดบันทึกข้อมูลก็ขึ้นกับผู้ใช้แล้วว่าจะจดอย่างไรครับ ถ้าจดทุกข้อความที่พูดก็ไม่มีประโยชน์อยู่ดี&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ต่อมาจะกล่าวถึงหนทางที่จะเปลี่ยนจากการใช้กระดาษมาเป็นอุปกรณ์อย่างแท็บเล็ต&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;แนวทางการเปลี่ยนมาใช้อุปกรณ์เหล่านี้ก็ลองดูความต้องการของตัวเองก่อนว่าต้องการใช้รูปแบบไหน เอาแบบที่เพื่อนเราเปลี่ยนมาใช้แท็บเล็ต เพื่อนจะนำอุปกรณ์เหล่านี้มาใช้งานร่วมกันกับกระดาษเดิมอยู่ เพียงแต่เอางานบางส่วนมาใช้บนอุปกรณ์ชิ้นนี้แทน ได้แก่การอ่านหนังสือ การจดบันทึกลงไปในสไลค์ และการค้นคว้าข้อมูลบนอินเตอร์เน็ต&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เพื่อนอ่านหนังสือบนแท็บเล็ตโดยใช้โปรแกรมที่สามารถเปิดไฟล์ชนิด PDF ได้ โปรแกรมเหล่านี้อาจจะเป็น Notability, Adobe Reader และอื่นๆ ความสามารถของโปรแกรมเหล่านี้จะแตกต่างกันออกไปอย่างไรก็ตามความสามารถของโปรแกรมเหล่านี้หลักๆ จะมีการเปิดไฟล์ อ่านไฟล์ เปลี่ยนหน้า ทำ highlight จดบันทึกเป็นข้อความ ราคาของโปรแกรมเหล่านี้จะมีทั้งฟรี และเสียเงิน เราสามารถหาโปรแกรมเหล่านี้มาใช้ได้ขึ้นกับว่าเครื่องของผู้อ่านใช้ระบบปฏิบัติการอะไร&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ต่อมาเป็นไฟล์หนังสือ หนังสือที่ขายในไทยส่วนใหญ่จะไม่ขายในรูปแบบไฟล์ PDF ส่วนใหญ่จะทำเป็นแอปแล้วให้อ่านในนั้น หรือมีขาย แต่จะเป็นรุ่นที่ขายในอเมริกาที่มีราคาแพงกว่าหลายเท่าตัวมาก จุดนี้เองทำให้เราต้องโหลดไฟล์ PDF เถื่อนมาครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ต่อมาเป็นการจดบันทึก เพื่อนจะจดบันทึกลงไปในโปรแกรมจดบันทึกที่ติดมากับระบบปฏิบัติการอยู่แล้ว หรืออาจจะบันทึกโดยการเขียน ปากกาที่เขาใช้จะเป็นปากกาแบบที่วางมือลงบนหน้าจอไม่ได้ ราคาของปากกาเหล่านี้มีตั้งแต่ไม่ถึงร้อยบาท จนกระทั่งพันกว่าบาท หรืออาจจะเป็นอีกแบบหนึ่งคือปากกาที่มีสัญญาณไร้สายที่เรียกว่าบลูทูธ ราคาของปากกาเหล่านี้อยู่ตั้งแต่สองพันกว่าบาทไปจนถึงสามสี่พันบาท โปรแกรมที่ใช้ส่วนใหญ่จะใช้ Notability กัน อย่างไรก็ตามถ้าต้องการจะใช้โปรแกรมอื่น เท่าที่เคยใช้ก็เป็น Evernote, Bamboo Paper ส่วนโปรแกรมอื่นเราไม่เคยใช้เลยบอกไม่ได้ครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากนี้แล้วการค้นคว้าข้อมูลที่เพื่อนใช้กันจะเป็นการค้นหาผ่านเว็บ Google เพื่อนใส่ข้อมูลที่ต้องการแล้วกด Enter จากนั้นโปรแกรมจะค้นหาข้อมูลให้ แล้วเพื่อนจะกดลิ้งค์ที่คิดว่าเกี่ยวข้องแล้วอ่านในนั้น อย่างไรก็ตามการค้นคว้าข้อมูลจากเว็บอาจมีปัญหาเรื่องความน่าเชื่อถือได้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;สุดท้ายนี้เวลาผ่านไปผู้คนจะใช้งานอุปกรณ์อย่างแท็บเล็ตมากขึ้นจนกระทั่งบางคนอาจจะเอาแท็บเล็ตมาแทนกระดาษที่เราใช้กันอยู่เดิมได้ อย่างไรก็ตามขึ้นกับผู้อ่านเองว่าจะเปลี่ยนจากการทำงานผ่านกระดาษอยู่เดิม มาเป็นการทำงานผ่านอุปกรณ์เหล่านี้ได้อย่างไรครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 18 Apr 2015 17:13:27 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1302</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1302</guid>
        
        <category>mobile</category>
        
        <category>paperless</category>
        
        <category>tablet</category>
        
        <category>กระดาษ</category>
        
        <category>มือถือ</category>
        
        <category>แท็บเล็ต</category>
        
        
        <category>thought</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>สรุปสิ่งที่ได้ฟังในงาน Pediatric Research Day ตอนเช้า</title>
        <description>&lt;p&gt;วันนี้ปกติจะเป็นวันที่เรียนเสร็จแล้วจะต้องไปออกตรวจตามปกติ เพียงแต่ว่าวันนี้มีงานที่เกี่ยวข้องกับงานวิจัยของแผนกกุมารเวชศาสตร์ ทางภาควิชาเลยไม่ต้องให้ออกไปปฏิบัติงานในวันนี้ เพียงแต่ให้เข้าไปร่วมงานแทนครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากที่เรียนเลคเชอร์เสร็จเรียบร้อยแล้ว เราก็ลงทะเบียนเข้างานแล้วหยิบขนมมารับประทานก่อนที่จะเข้าไปในงาน พอรับประทานไปได้ซักระยะหนึ่งจนขนมหมดแล้ว เราเดินเข้าไปในงาน&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ช่วงแรกเวลา 9 โมงนิดๆ จะเป็นการนำเสนอโปสเตอร์งานวิจัยที่ทำโดยพี่ที่เรียนต่อแพทย์เฉพาะทางปีสาม กับพี่ที่เรียนอยู่ระดับปริญญาโท กับปริญญาเอก ก็มีงานวิจัยมาแสดงหลายชิ้น แล้วมีอาจารย์กับคนอื่นๆ มาดูงานแล้วให้เจ้าของงานวิจัยมานำเสนองานแต่ละชิ้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;สำหรับชิ้นที่เราสนใจ และเอาเข้าจริงก็น่าจะเกี่ยวกันกับผู้ใหญ่นั่นก็เป็นงานวิจัยที่พูดถึงความสัมพันธ์ระหว่างการนอนหลับ กับการพัฒนาทางด้านสติปัญญาในเด็กว่าการนอนหลับอย่างเพียงพอทำให้นอนหลับตอนกลางวันน้อยลง และทำให้สติปัญญาดีขึ้นเมื่อเทียบกับผู้ที่นอนหลับได้ไม่เพียงพอ แล้วเกี่ยวกับผู้ใหญ่ซึ่งรวมถึงเราก็น่าจะเป็นการนอนไม่พอทำให้ดูเบลอๆ ทำผิดๆ ถูกๆ จากเดิมที่ทำได้ดีกว่านั้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ต่อมาเป็นเวลาประมาณ 10 โมงจะเป็นการเปิดงานโดยมีคนมาจากสกว. มากล่าวเปิดงานนี้แล้วต่อมาก็เป็นการนำเสนอโดยอาจารย์ของแผนกนี้ โดยจะมีอาจารย์มา 4 ท่านมาพูดคนละเรื่องครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อาจารย์คนแรกที่พูดในงานก็เป็นอาจารย์ยง ภู่วรวรรณ มาพูดเกี่ยวกับเรื่องของไวรัสตับอักเสบในประเทศไทย อาจารย์กล่าวถึงข้อมูลที่เกี่ยวข้องกับเชื้อไวรัสตับอักเสบที่พบบ่อยในไทยก็เป็นไวรัสตับอักเสบบีที่กังวลถึงการถ่ายทอดจากแม่สู่ลูก ในตอนนั้นปีค.ศ. 1986 พบว่ามีผู้เป็นพาหะนำเชื้อชนิดนี้อยู่ที่ 6% หลังจากนั้นต่อมามีการนำวัคซีนมาใช้พบว่าอัตราการเป็นพาหะนำเชื้อชนิดนี้เหลืออยู่ที่ 0.7%&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;พร้อมกับกล่าวถึงว่ามีการนำวัคซีนไอกรน บาดทะยัก และคอตีบมารวมกับวัคซีนไวรัสตับอักเสบชนิดบีพบว่าได้ผลดีมาก และกล่าวถึงเวลาที่จะให้ฉีดยาชนิดนี้โดยจากเดิมเป็น 0,2,6 เดือนแล้วเปลี่ยนมาเป็น 0,1,2,4,6 เดือนแทน โดยแรกเกิดกับอายุ 1 เดือนจะให้ฉีดวัคซีนไวรัสตับอักเสบชนิดบี และอายุ 2,4,6 เดือนจะให้ฉีดวัคซีนไวรัสตับอักเสบชนิดบีและวัคซีนไอกรน บาดทะยัก และคอตีบ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากนี้ยังกล่าวถึงการฉีดเพื่อ boost วัคซีนทุก 5 ปีที่อาจารย์กล่าวในงานตอนนั้นแล้วว่าไม่จำเป็น กับกรณีที่ตรวจแล้ววัคซีนไม่ขึ้นอันนี้ไม่จำเป็นต้องไปฉีดอีก ยกเว้นแต่ในกรณีที่มีความเสี่ยงสูงซึ่งอาจารย์ไม่ได้กล่าวถึงไว้&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ส่วนรายละเอียดที่เหลือเช่นไวรัสตับอักเสบชนิดเอกับอีไม่ได้จดไว้ครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อาจารย์คนที่สองที่พูดถึงในงานเป็นอาจารย์วรศักดิ์ที่กล่าวถึงการทำงานวิจัยที่พบว่าในประเทศไทยยังมีปัญหาเรื่องนี้อยู่ จนกระทั่งการจัดอันดับมหาวิทยาลัย (ที่จำไม่ได้ว่าใครจัด) ตกลงไปเรื่อยๆ กับเวียดนามแซงไทยไปเรียบร้อยแล้ว (อันนี้จำไม่ได้ว่าเป็นด้านไหนบ้าง)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;พร้อมกับกล่าวถึงเกี่ยวกับการเป็นนักวิจัย (หรือเอาไปประยุกต์กับอาชีพอื่นก็ได้) ตามบริบทของสังคมไทยที่ให้ทำตามความฝันของตัวเองโดยเริ่มตั้งแต่ตั้งคำถามว่านี่เป็นสิ่งที่ต้องการจะทำหือไม่ แล้วให้ทำเป็นระบบจากนั้นให้คิดใหญ่ เริ่มให้เล็ก และเริ่มทำตั้งแต่ตอนนี้ นอกจากนี้ยังให้ focus กับสิ่งที่ทำอีกด้วย&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ส่วนรายละเอียดที่เกี่ยวกับการเป็นอาจารย์ หรือรายละเอียดเพิ่มเติมอื่นๆ เราไม่ได้จดไว้ครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อาจารย์คนที่สามกับคนที่สี่เป็นอาจารย์พรเทพกับอาจารย์ทายาทที่กล่าวถึงการประดิษฐ์อุปกรณ์ทางการแพทย์ขึ้นมาใช้ อาจารย์คนแรกทำงานวิจัยที่เกี่ยวกับการประดิษฐ์อุปกรณ์ที่ปิดรูรั่วที่หัวใจห้องล่าง และอาจารย์อีกท่านประดิษฐ์อุปกรณ์หลายชิ้น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ในงานอาจารย์คนหลังจะกล่าวถึงการประดิษฐ์เครื่องวัดคลื่นไฟฟ้าของสมอง เครื่องวัดออกซิเจนในเลือด เครื่องช็อตไฟฟ้าหัวใจ (Defibrillator) และเครื่อง Telemedicine ที่มีไว้ส่งข้อมูลทางกายแพทย์ผ่านทางไกลโดยใช้คลื่นวิทยุ โดยอันนี้ไม่แน่ใจว่าใช้อุปกรณ์อะไรนะ คิดว่าน่าจะเป็นของทหารครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากนี้อาจารย์ได้แสดงอุปกรณ์ที่วัดสัญญาณชีพโดยแสกนที่หน้าผากพร้อมกับแสดงผลข้อมูลผ่านทางโทรศัพท์มือถือ เมื่อเราได้ทดลองใช้หลังจบงานครึ่งเช้าแล้วพบว่าข้อดีของอุปกรณ์ชิ้นนี้คือความสะดวก และไม่ต้องมาบีบแขน กับนิ้วเพื่อวัดความดันกับวัดปริมาณออกซิเจนในเลือด&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างไรก็ตามเราคิดว่าจะมีปัญหาที่จะให้ผู้ป่วยนอนอยู่นิ่งเพราะกว่าจะวัดได้ใช้เวลาประมาณหนึ่งนาที หรือสองนาทีซึงคิดว่านานไปหน่อย ถึงตอนนั้นผู้ป่วยคงขยับไปๆ มาๆ แล้วครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากนั้นงานครึ่งแรกก็จบไป ส่วนครึ่งหลังไม่ได้เข้าไปต่อ ตอนนั้นไปนั่งฟังในงานการประชุมที่เกี่ยวข้องกับระบบทางเดินอาหารของเด็กระหว่างโรงพยาบาลจุฬาฯ กับโรงพยาบาลอื่นครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 16:47:26 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1285</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1285</guid>
        
        <category>กุมารเวชศาสตร์</category>
        
        <category>งานวิจัย</category>
        
        <category>สิ่งประดิษฐ์</category>
        
        <category>เด็ก</category>
        
        <category>ไวรัสตับอักเสบ</category>
        
        
        <category>diary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ผลที่ได้ 3 ข้อจากการเลิกติดตามบน Facebook</title>
        <description>&lt;p&gt;จากบทความที่กล่าวถึง&lt;a href=&quot;http://www.nickuntitled.com/blog/1204&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;การยกเลิกใช้งานเครือข่ายสังคมออนไลน์&lt;/a&gt;อย่าง Instagram, Pinterest และ Twitter พบว่าเราไม่ได้เข้าไปล๊อคอินใหม่อีกครั้ง เท่าที่นับจากตอนนั้นมาถึงวันนี้น่าจะเกิน 1 เดือนไปเรียบร้อยแล้ว&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ณ จุดนี้พบว่าเราไม่ได้รู้สึกทรมานอะไรนักจาการที่ไม่ได้รับข่าวสารจากเครือข่ายสังคมออนไลน์เหล่านั้น และพบว่าไม่ได้ทำให้ชีวิตขาดอะไรไปด้วย&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;นอกจากการเลิกการใช้งานเครือข่ายสังคมออนไลน์ตามด้านบนยกเลิกการติดตามเพื่อนบนเครือข่ายสังคมออนไลน์อย่าง Facebook ไปแล้ว เรามาบอกผลที่ได้ดีกว่า&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;เอาเท่าที่นับได้มีอยู่สามข้อนะครับ ได้แก่&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;อย่างแรกก็พบว่าไม่สั่นแบบ resting tremor (สั่นอยู่กับที่) ตามที่บอกไปในบทความที่แล้ว&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากที่เรายกเลิกการติดตามเครือข่ายสังคมออนไลน์ช่วงแรกๆ ก็พบว่ารู้สึกอยากที่จะเปิดอยู่หรอกนะ แต่ก็ไม่ได้ทรมานตามบทความที่แล้วซึ่งเขียนเว่อร์ไปหน่อยนะ เอาเข้าจริงแล้วเราไม่รู้สึกอย่างนั้นเลย รู้สึกแต่อยากจะเอามือขวามาหยิบมือถือในกางเกงมาเปิดแบบไม่มีจุดหมายมาเลื่อนทามไลน์บนเฟสบุ๊ค หรือมาเปิด LINE บ้างเป็นบางครั้ง&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จุดนี้เองเราเลยคิดจะแก้โดยให้ยกมือถือมาเปิดให้น้อยลง เปิดเป็นระยะเวลาสั้นๆ ก็พอ จะได้ไม่ต้องปวดคอจากการใช้โทรศัพท์เป็นระยะเวลานานนัก&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;อย่างที่สองผลที่ได้จากการยกเลิกการติดตามเพื่อน (ที่ไม่ใช่กด Unfriend) บน Facebook พบว่าเราไม่ค่อยรู้เรื่องเพื่อนเท่าไรนัก &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากที่เลิกติดตามเพื่อนบนเฟสบุ๊คพบว่าเราไม่รู้เรื่องเพื่อนที่อยู่บนเฟสบุ๊คเท่าไร เลยไม่ค่อยมีเรื่องไปพูดกับเพื่อน อย่างไรก็ตามข้อเสียข้อนี้กลับมาเป็นข้อดีอยู่นะ เพราะว่าเราลดการใช้เวลารู้เรื่องของชาวบ้านลง ทำให้มีเวลาอยู่กับตัวเองมากขึ้นซึ่งไม่เท่าไรหรอกเพราะเราก็เปิด Facebook บนโทรศัพท์อยู่บ้าง&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จุดนี้เองเราคงต้องพยายามมากขึ้นที่จะเปิดน้อยลง เปิดแต่โปรแกรม Facebook Messenger กับโปรแกรม LINE ครับ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;อย่างที่สาม เราไม่ได้ร่วมกิจกรรมที่ต้องใช้เครือข่ายสังคมออนไลน์อย่าง Facebook &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;หลังจากที่เราเลิกติดตามไปพบว่า เราไม่ค่อยร่วมกิจกรรมที่ต้องกดปุ่มไลค์เพื่อรับส่วนลด หรือเพื่อได้โปรโมชั่นตามที่กำหนดไว้ ทำให้เราไม่ได้รับส่วนลด หรือไม่ได้รับโปรโมชั่น&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จุดนี้ไม่น่าจะเป็นข้อเสียเท่าไรนักนะ เพราะว่ามีโปรแกรมอย่าง Galaxy Gift หรือโปรแกรมดีลอื่นๆ ที่ทำให้เราได้ใช้โปรโมชั่นที่ไม่ต่างกันมากนัก&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;สุดท้ายนี้&lt;/strong&gt; ผลที่ได้เราคิดว่ายังไม่พอใจนัก วิธีที่จะช่วยให้ใช้เครือข่ายสังคมออนไลน์น้อยลงคือลดการหยิบมือถือมาเปิดลง กับใช้แค่โปรแกรม Facebook Messenger กับ LINE โดยแค่ดูว่ามีการแจ้งเตือนหรือเปล่า ถ้ามีเดี๋ยวเครื่องก็สั่นเอง และใช้โปรแกรมที่ทำให้ได้โปรโมชั่นอย่างอื่นเช่น Galaxy Gift หรืออื่นๆ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;สำหรับผู้อ่าน&lt;/strong&gt; ถ้าอยากจะทดลองก็ทำตามได้ โดยการอ่านบทความที่แล้วตามลิ้งค์ด้านบนเลยครับ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Mar 2015 17:02:23 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1278</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1278</guid>
        
        <category>Facebook</category>
        
        <category>social network</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>จุดหนึ่งที่ไม่ชอบ Google Keyboard</title>
        <description>&lt;p&gt;Google Keyboard เป็นคีย์บอร์ดที่ทำโดยบริษัทอย่าง Google ที่เดิมทีจะอยู่ในมือถือหรือแท็บเล็ตในรุ่นอย่าง Nexus ตามข่าวในเว็บ &lt;a href=&quot;https://www.blognone.com/node/45054&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blognone&lt;/a&gt; เว็บนี้&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;กูเกิลเดินหน้า &quot;แยกส่วน&quot; ฟีเจอร์ของ Android ให้ดาวน์โหลดแยกได้จาก Play Store ต่อไป ล่าสุดเป็นคิวของ AOSP Keyboard ของ Android 4.2 (ที่ลากนิ้วได้แบบ swype) ปล่อยให้ดาวน์โหลดบน Play Store ในชื่อ &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.inputmethod.latin&quot;&gt;Google Keyboard&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;จุดที่ดีของคีย์บอร์ดรุ่นนี้เท่าที่เคยใช้งานคือความรู้สึกในการใช้งานที่เหมือนกันกับในเครื่องรุ่นนั้น กับมีความสามารถอย่างการลากนิ้วเพื่อพิมพ์ข้อความ (Swype) ซึ่งใช้ไม่ได้กับภาษาไทย&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;อย่างไรก็ตาม Google Keyboard มีปัญหาหนึ่งที่เรารู้สึกไม่ชอบคีย์บอร์ดอันนี้คือเวลาที่เราพิมพ์ผิดไปแล้ว เราต้องการมาแก้ตัวอักษรตัวนั้น พบว่าทำได้ลำบากกว่าคีย์บอร์ดอันอื่น เนื่องมาจากเวลาที่ลากเคอเซอร์มาแก้ไขตัวอักษรตัวนั้นแล้วพบว่าข้อความทั้งหมดหายไป&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;จุดนี้เองเป็นสิ่งที่เราไม่เข้าใจว่าทำไมคีย์บอร์ดอันอื่นไม่พบปัญหานี้นะ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; จุดที่ไม่ชอบที่กล่าวถึงไปแล้วนั่นก็เป็นผลมาจากตัวแก้ไขคำผิดครับ วิธีแก้คือให้สั่งปิดได้ที่หน้า Settings แล้วเลือกคีย์บอร์ดตัวนี้แล้วเข้าไปตรงหน้าที่น่าจะเป็นหน้า Suggestions แล้วกดปิดเอา แค่นี้ก็ไม่เจออย่างที่เขียนไว้บ้างบนแล้วครับ :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 19:59:22 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1265</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1265</guid>
        
        <category>Google</category>
        
        <category>keyboard</category>
        
        <category>Thai</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>เมื่อ MacBook ใหม่เปิดตัวแล้วคิดว่าไม่เอาดีกว่า</title>
        <description>&lt;p&gt;หลังจากที่มีงานเปิดตัว Apple Watch ในวันนี้ก็มีการเปิดตัวโน้ตบุ๊คอย่าง &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/th/macbook/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;MacBook&lt;/a&gt; ที่มีหน้าจอ 12 นิ้วที่มีความละเอียดสูง 2304x1440 แล้วเรานั่งพิจารณาระหว่างที่นั่งดู liveblog งานเปิดตัวสินค้าว่ากรณีที่มีคนถามเราว่าถ้าจะเอาโน้ตบุ๊คใหม่จะ&lt;strong&gt;ซื้อรุ่นนี้หรือไม่&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;คำตอบที่เราอยากจะตอบก็คือ &lt;/strong&gt;ถ้าเราต้องการจริงๆ เราคงไม่ซื้อโน้ตบุ๊ครุ่นนี้ โดยเราสรุปเหตุผลเป็นข้อๆ มาสามข้อตามด้านล่างนี้ได้แก่&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เหตุผลข้อแรกคือโน้ตบุ๊คที่ใช้การ์ดจอที่ไม่เหมาะแก่การเล่นเกมบนหน้าจอความละเอียดสูง&lt;/strong&gt; เนื่องมาจากเราพิจารณาดูความละเอียดหน้าจอของโน้ตบุ๊ครุ่นนี้ที่มีความละเอียดอยู่ที่ 2304x1440 pixel แล้วเทียบกับการ์ดจอที่ใช้ Intel HD Graphics และซีพียูที่เป็น Core M ก็พบว่าอย่าเอาไปเล่นเกมบน Steam เลยจะดีกว่า&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เหตุผลข้อต่อมา ช่องเสียบเหลือช่องเดียวคือพอร์ต USB Type-C&lt;/strong&gt; เหตุผลนี้เป็นเหตุผลที่ทำให้เราไม่อยากจะซื้อรุ่นนี้เพราะว่าเรามีโน้ตบุ๊คอย่าง MacBook Air ที่มีช่องเสียบ USB 3.0 มาให้ 2 ช่องกับ Thunderbolt หนึ่งช่องก็ยังคิดว่าไม่เพียงพอต่อการนำไปเชื่อมต่ออุปกรณ์ภายนอกอยู่แล้ว ถึงแม้ว่าจะให้ใช้ระบบไร้สายก็ยังคิดว่าอุปกรณ์ไร้สายแต่ละชิ้นยังมีราคาแพงและถ้าใช้รุ่นนี้จำเป็นต้องซื้อตัวแปลง &lt;a href=&quot;http://store.apple.com/th/product/MJ1L2ZA/A/usb-c-vga-multiport-adapter&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Multiport&lt;/a&gt; ของ Apple เองที่มีราคาประมาณ 3,000 บาทซึ่งแพงเกินไป&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;เหตุผลข้อสุดท้ายที่สำคัญที่สุดคือราคากับประสิทธิภาพที่เพิ่มมาไม่คุ้มค่าต่อการใช้งาน&lt;/strong&gt; เมื่อวานนั่งดู liveblog แล้วเห็นราคาเปิดตัว MacBook รุ่นใหม่ทำให้ราคา MacBook Air ที่เราซื้อมาในราคานักศึกษาดูคุ้มค่ายิ่งกว่ารุ่นนั้นทันที เนื่องมาจากโน้ตบุ๊คที่เราใช้อยู่มีประสิทธิภาพที่ดีกว่ากับหน้าจอที่ละเอียดน้อยกว่าแต่เอาไปเล่นเกมได้ดีกว่า และพอร์ตที่ให้เสียบมีเยอะกว่า&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ดังนั้น&lt;/strong&gt; ถ้าจะให้ซื้อรุ่นนี้แล้วคุณคิดว่าอย่างไร เราก็จะตอบตรงๆ ไปว่าเราคงไม่ซื้อนะ&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Mar 2015 19:35:50 +0700</pubDate>
        <link>http://www.nickuntitled.com/blog/1247</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.nickuntitled.com/blog/1247</guid>
        
        <category>apple</category>
        
        <category>MacBook</category>
        
        <category>โน้ตบุ๊ค</category>
        
        
        <category>computer</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
